<p id="1">
<seg id="1">
<s id="1:1">بە هۆی پەتایی کۆڕۆناوە بەشێکی زۆر لە هاووڵاتیانی جیهان لە ماڵەکانی خۆیاندا دەمێننەوە، بەشێک لەو گەنجەکانەی کە دەیانخواست لەم قۆناغەدا کارێکی باش بکەن، لە ڕێگەی فێرگەی کوردییەوە دەست بە کاربوون بۆ کارەکەیان.</s>
</seg>
<seg id="2">
<s id="1:2">گوندی حاجیکاش شوێنی ژیانی هاوبەشی کورد و ئەرمەن بوو.</s>
</seg>
<seg id="3">
<s id="1:3">ئەو گوندە 3 جار لەلایەن دەوڵەتی تورکیاوە سوتێنرا.</s>
</seg>
<seg id="4">
<s id="1:4">دەوڵەتی تورکیا ساڵی 1930 و لەکاتی کۆمەڵکوژیی زیلاندا بەشێکی زۆر لە دانیشتوانی گوندی حاجیکاش کوشت و ئەوەشی مایەوە ڕایگواستن.</s>
</seg>
<seg id="5">
<s id="1:5">گوندەکە لە دوای ئەو کۆمەڵکوژییە بەتەواوی چۆڵکرا.</s>
</seg>
<seg id="6">
<s id="1:6">یەکێک لەو شوێنەوارانە پەرستگەی مێژوویی حاجی بوو.</s>
</seg>
<seg id="7">
<s id="1:7">ئەو کاتە گوندەکە ناوی کاش بوو.</s>
</seg>
<seg id="8">
<s id="1:8">بەپێی زانیاریی هەندێک لە هاووڵاتییانی ئەو گوندە، مێژووی ئەو گوندە و پەرستگەکە دەگەڕێتەوە بۆ 3 هەزار ساڵ لەوە پێش و بۆ سەردەمی ئورارتوییەکان.</s>
</seg>
<seg id="9">
<s id="1:9">هەفتەی کولتووری کوردی لە شاری بڕۆسکلی پایتەختی بەلجیکا لە ڕۆژی دووەمدا بە هەڵپەڕکێ و گۆرانی بەردەوامە.</s>
</seg>
<seg id="10">
<s id="1:10">بۆ شەشەمین ساڵ هەفتەی کولتووری کوردی لە شاری بڕۆکسل بەڕێوەدەچێت.</s>
</seg>
<seg id="11">
<s id="1:11">لە مەیدانی ئیسپانیا کە چالاکییەکانی تێدا بەڕێوەدەچێت، چادرەکانی ئەنستیتوی کوردی بڕۆکسل، ڕێکخراوی مافی مرۆڤ - کوردۆساید و چادری کتێب و خواردنە کوردییەکان دانراوە.</s>
</seg>
<seg id="12">
<s id="1:12">بوونی ئێوە خۆی لە خۆیدا سەرکەوتنە.</s>
</seg>
<seg id="13">
<s id="1:13">ڕابوون لەدژی ستەمکاریی سەرکەوتنە.</s>
</seg>
<seg id="14">
<s id="1:14">شەڕکردن سەرکەوتنە.</s>
</seg>
<seg id="15">
<s id="1:15">تاکە شتێک کە ئەوان دەیکوژن، ترسی ئێمەیە.</s>
</seg>
<seg id="16">
<s id="1:16">لە جێگەی هەر ژنێک کە ئێوە دەڕفێنن، شەڕڤانێکی نوێ دروست دەبێت.</s>
</seg>
<seg id="17">
<s id="1:17">ئەو وتانەی وەک هەڵبەستێک نوسراوەتەوە، هەڵبەست نین، ئەو وتانە لە دیالۆگی فیلمی' کچانی ڕۆژ' دا وتراون.</s>
</seg>
<seg id="18">
<s id="1:18">فیلمی کچانی ڕۆژ باس لە تێکۆشانی ژنانی کورد دەکات دژ بە چەتەکانی داعش.</s>
</seg>
<seg id="19">
<s id="1:19">فیلمی 'کچانی ڕۆژ لە 71هەمین فێستیڤاڵی نێودەوڵەتیی کان لە فەرەنسا یەکێک بوو لەو 21 فیلم کە بۆ وەرگرتنی خەڵاتی زێڕین، لە پێشبڕکێدایە.</s>
</seg>
<seg id="20">
<s id="1:20">فیلمی ' کچانی ڕۆژ' باس لە شەڕی ژنانی کورد دەکات دژ بە داعش، ماوەکەی یەک کاتژمێر و 55 خولەکە.</s>
</seg>
<seg id="21">
<s id="1:21">دەرهێنەری فیلمەکە ئێڤا هوسۆن کە کەسایەتیی ئێزیدیە چیرۆکی فیلمەکەی باس لە کچێک بە ناوی بەهار دەکات کە لەلایەن داعشەوە بە دیل گیرابوو، پاشان ئازاد کراوە.</s>
</seg>
<seg id="22">
<s id="1:22">سەرکەوتنی ژنی کورد.</s>
</seg>
<seg id="23">
<s id="1:23">فیلمەکە سەرنج دەخاتە سەر هێرشی چەتەکانی داعش بۆ سەر شەنگال، هەروەها کۆمەڵکوژیی و بە دیلگرتنی ژنان و سەرکەوتنی ژنان لە شەڕی دژ بە داعشدا نیشان دەدات.</s>
</seg>
<seg id="24">
<s id="1:24">شەڕ، مردن و شڵەژان</s>
</seg>
<seg id="25">
<s id="1:25">کارەکتەری سەرەکی لە فیلمەکەدا بەهارە.</s>
</seg>
<seg id="26">
<s id="1:26">ئەو کارەکتەرە لەلایەن خامنە ئەکتەری ئێرانی گوڵشیفتە فەراهانییەوە بەرجەستە دەکرێت کە گوڵشیفتە لە سیرگون-ی فەرانسا دەژی و لە فیلمەکانی بەهمەنی قوبادی'دا ناسراوە.</s>
</seg>
<seg id="27">
<s id="1:27">لە دەستپێکی فیلمەکەدا ڕۆژنامەوانی فەرەنسیی مات هیلدە بە ڕێگای هەلیکۆپتەرێک دەگاتە چیای شەنگال و لەلایەن شەرڤانانی ژنەوە پێشوازیی لێدەکرێت.</s>
</seg>
<seg id="28">
<s id="1:28">لە گفتوگۆکانی کاتی پێشوازیەکەدا دەردەکەوێت کە ئەو ڕۆژنامەوانە پێشتر لە کۆبانێ بووە و چەند شەڕڤانێکی ژنی ناسیوە.</s>
</seg>
<seg id="29">
<s id="1:29">لە فیلمەکەدا کە تێیدا شەڕ، مردن و شڵەژان تێپەڕدەبن، ماتهیڵدە و بەهار ڕووبەڕووی یەکتر دەبنەوە و شەڕڤانانی ژنی کورد هەوڵ دەدەن گوند و شارۆچکەکان لە داعشیەکان ڕزگار بکەن.</s>
</seg>
<seg id="30">
<s id="1:30">ئازار، لەدەستدانی خۆشەویستان و دڵدارانی ئازادی</s>
</seg>
<seg id="31">
<s id="1:31">بەهار کارەکتەرێکی گورجوگۆڵ، بە حرس و دیسپلینە.</s>
</seg>
<seg id="32">
<s id="1:32">بەڵام تایبەتمەندیی هاوبەشیان ئەوەیە کە هەردووکیان ژن و دایکن.</s>
</seg>
<seg id="33">
<s id="1:33">ئەوەش ئەو دوو ژنە زیاتر لەیەکتر نزیک دەکاتەوە.</s>
</seg>
<seg id="34">
<s id="1:34">بەهار لە فەرەنسا خوێندوویەتیی و کاتێک دەگەڕێتەوە بۆ شەنگال بەمەبەستی سەردانی بنەماڵەکەی، بەهۆی هێرشی داعشەوە هاوسەرەکەی لەدەست دەدات و خۆی و کوڕەکەشی لەلایەن داعشەوە دەڕفێنرێن و دەستدرێژیان دەکرێتە سەر. پاشان بەهار ئازاد دەکرێت و دەبێتە شەڕڤان.</s>
</seg>
<seg id="35">
<s id="1:35">ماتهیلدە هەواڵنێریی جەنگە.</s>
</seg>
<seg id="36">
<s id="1:36">هاوسەرەکەیشی کە هەمان پیشەی هەبوو، لە شەڕێکدا گیانی لەدەست دەدات و کوڕەکەشی بە تەنها لە فەرەنسایە و هەمیشە دڵ و مێشکی لایەتی.</s>
</seg>
<seg id="37">
<s id="1:37">لەدەستدان و گەڕانەکانیان لە ژن و دایکبوونیان زیاتر دەبێت، هەروەها ئازارەکانیشیان زیاتر دەبن.</s>
</seg>
<seg id="38">
<s id="1:38">تێکۆشان دژ بە پیاوسالاریی</s>
</seg>
<seg id="39">
<s id="1:39">فیلمی 'کچانی ڕۆژ' تەنها باس لە شەڕی ژنانی کورد دژ بە داعش ناکات، بەڵکو ژیانی شەڕڤانی و تێکۆشەریی ژنان لە شەنگال دەخاتە پێش چاوان.</s>
</seg>
<seg id="40">
<s id="1:40">بەتایبەتی سەرنج دەخاتە سەر کۆمەڵێک شەرڤانی پیاو لە شەنگال کە نایانەوێت تێکۆشانی هاوبەش لەگەڵ ژنان بەرێوەبەرن.</s>
</seg>
<seg id="41">
<s id="1:41">شەرڤانانی ژن کە بەهار فەرماندەیانە لەلایەک دژ بە چەتەکانی داعش دەجەنگن و لەلایەکی ترەوە دژ بەو کلتوری پیاوسالاری.</s>
</seg>
<seg id="42">
<s id="1:42">لە فیلمەکەدا، سەرەڕای تایبەتمەندیی شەڕڤانان و بەرخودێرییان، لایەنکانی سۆزداریی، هەستیاریی و مرۆیی ژنانی کورد نیشان دەدرێن.</s>
</seg>
<seg id="43">
<s id="1:43">هەروەها لە فیلمەکەدا گۆرانی سۆرانی دەچڕدرێت و گۆڤەند و هەڵپەڕکێ دەگیردرێت و ئاماژە بە ژیانی گەریلاکانی کورد دەکرێت.</s>
</seg>
<seg id="44">
<s id="1:44">هەروەها لە فیلمەکەدا باس لە هەوڵەکان دەکرێت بۆ ڕزگارکردنی ژنە بە دیلگیراوەکان و دۆخی ئەو ژنانەش دەخرێتە ڕوو کە لە بازاڕەکاندا فرۆشراون.</s>
</seg>
<seg id="45">
<s id="1:45">'کچانی ڕۆژ' فیلمی ژنانە</s>
</seg>
<seg id="46">
<s id="1:46">لە کۆتایی فیلمەکەدا شەڕڤانانی ژنی کورد بە ڕێگای تونێل لێدان، دەدەن بەسەر ناوەندی چەتەکانی داعشدا.</s>
</seg>
<seg id="47">
<s id="1:47">لەکاتی شەڕی ناو شاریشدا، بەهۆی بۆمبارانی فڕۆکە جەنگیەکانی هێزی هاوپەیمانانەوە ڕۆژنامەوان ماتهیڵدە بریندار دەبێت.</s>
</seg>
<seg id="48">
<s id="1:48">لە ڕۆڵی سەرەکی فیلمەکەدا گوڵشیفتەن فەراهانی، ئێمانوێل بێرکۆت بەشدارن. ئەکتەری ئێزدی زوبەیدە بولوت ڕۆڵی لامیا بەرجەستە دەکات.</s>
</seg>
<seg id="49">
<s id="1:49">ئەگەری ئەوە هەیە کە هەرچۆنێک بێت ئەو فیلمە خەڵاتێک وەربگرێت.</s>
</seg>
<seg id="50">
<s id="1:50">ئاوازی چیا تیپی مۆسیقای گەریلا ئەمجارە کلیپێکی بۆ گۆرانییەکی نوێ بە ناوی "لە چیاوە بەرەو دەریا" ئامادە کرد و بڵاویکردەوە.</s>
</seg>
<seg id="51">
<s id="1:51">لە کۆی 200 وڵاتی جیهان، ئێران لەو دەگمەن وڵاتانەیە کە خوێندن و فێربوونی زمانی دایکیی تێیدا ڕێگەپێنەدراوە.</s>
</seg>
<seg id="52">
<s id="1:52">لە ڕاگەیاندراوی ئەو ڕێکخراوانەدا هاتووە "لە کۆی 200 وڵاتی جیهان، ئێران لەو دەگمەن وڵاتانەیە کە خوێندن و فێربوونی زمانی دایکیی تێیدا ڕێگەپێنەدراوە."</s>
</seg>
<seg id="53">
<s id="1:53">راشیانگەیاندووە "سەپاندنی سیستەمی خوێندن و فێرکاری فەرمی تەنیا بە یەک زمان، هێمایەکی ڕوونی زمان کوژییە کە دەبێتە هۆی لاواز بوونی پێگەی کۆمەڵایەتی زمانەکانی دیکەی ئێران و ئاڵۆز کردنی جەوهەر و ناوەرۆک و هەروەها دەوری گواستنەوەیان لە نەوەیەک بۆ نەوەکانی داهاتوو".</s>
</seg>
<seg id="54">
<s id="1:54">"کوشتنی زمانی دایکیی هەمان ڕەگەزپەرەستی و پاکتاوی نژادییە.</s>
</seg>
<seg id="55">
<s id="1:55">کۆمەڵگایەک کە تاکە یەک زمان بە سەر زمانەکانی دیکەدا دەسەپێنیت، کۆمەڵگەیەکی ڕەگەزپەرەستە.</s>
</seg>
<seg id="56">
<s id="1:56">هیچ جیاوازییەک نییە ئەگەر ئێوە ڕەگەزێک داسەپێنن بە سەر ڕەگەزەکانی دیکەدا یا زمانێک، یا ئایینێک، یا ئیدئۆلۆژییە.</s>
</seg>
<seg id="57">
<s id="1:57">هەمووی هەر ڕەگەزپەرەستییە."(دوکتۆر موحسێن ڕەنانی - 1395)</s>
</seg>
<seg id="58">
<s id="1:58">لە کۆی 200 وڵاتی جیهان، ئێران لەو دەگمەن وڵاتانەیە کە خوێندن و فێربوونی زمانی دایکیی تێیدا ڕێگەپێنەدراوە.</s>
</seg>
<seg id="59">
<s id="1:59">دیارە لەبەرچاو نەگرتنی جیاوازییە زمانی و نەتەوەییەکان و سەپاندنی زمان و ئەدەبیات و فەرهەنگی یەک نەتەوە، خزمەت بە هەمان پرۆژە شکست خواردوەکەی "یەکدەست کردن"ی وڵاتە.</s>
</seg>
<seg id="60">
<s id="1:60">ئەو پرۆژە و ڕوانگە، تەنیا یەک زمانی لا گرێنگە و بایەخێکی ئەوتۆ بۆ زمانی دایکیی دەیان ملوێن مرۆڤی دیکە لە وڵاتێکی پان و بەرینی وەک ئێران دانانێت.</s>
</seg>
<seg id="61">
<s id="1:61">زمانەکانی کوردی، تورکی، عەرەبی، بەلوچی و تورکەمەنی وەکوو زمانی دایکیی نەتەوەکانی دیکەی ئێران، پیشاندەری لایەنێک لە فەرهەنگ و کەسایەتی جیاوازی ئەو نەتەوانەیە و لە هەمان کاتدا ئاوێنەی باڵانوێنی داب و نەریت و بیر و بڕوا و بایەخەکانیانە. ئەو بایەخ و کەسایەتیانە کە لە نەوەیەک بۆ نەوەیەکی تازە دەگوێزرێتەوە.</s>
</seg>
<seg id="62">
<s id="1:62">بۆیە گومان لەوەدا نییە کە سەپاندنی سیستەمی خوێندن و فێرکاری فەرمی تەنیا بە یەک زمان، هێمایەکی ڕوونی زمان کوژییە کە دەبێتە هۆی لاواز بوونی پێگەی کۆمەڵایەتی زمانەکانی دیکەی ئێران و ئاڵۆز کردنی جەوهەر و ناوەرۆک و هەروەها دەوری گواستنەوەیان لە نەوەیەک بۆ نەوەکانی داهاتوو.</s>
</seg>
<seg id="63">
<s id="1:63">21ی فوریەی هەموو ساڵێک، وەبیرهێنەری ڕۆژێکی زۆر گرینگی جیهانییە.</s>
</seg>
<seg id="64">
<s id="1:64">لەم ڕۆژەدا سازمانی یۆنسکۆ لە هەنگاوێکی بێ وێنەدا، بە پێشنیاری فەرمی وڵاتی بنگلادش لە نوامبێری ساڵی 1999ی زایینی، ڕۆژی زمانی دایکیی بۆ هەموو وڵاتانی جیهان ڕاگەیاند.</s>
</seg>
<seg id="65">
<s id="1:65">یۆنسکۆ هەروەها سیستەمی فێرکاری چەند زمانەی بۆ ئەو وڵاتانەی کە دانیشتوانی لە چەند زمان و چەند نەتەوەی جیاواز پێک هاتوە، پێشنیار کرد.</s>
</seg>
<seg id="66">
<s id="1:66">ڕێکخراوە مەدەنییەکانی مەریوان، وێڕای پیرۆزبایی و بەرزڕاگرتنی ڕۆژی جیهانی زمانی دایکیی، لە سەر ئەو بڕوایەن کە بەفەرمی ناسینی زمانە جیاوازەکان و بەڕێوەبردنی سیستەمی فێرکاری چەند زمانە لە کۆمەڵگادا، هیچ ناتەباییەکی لە گەڵ پاراستنی یەکپارچەیی وڵات و بەهێزکردنی گیانی هاوپێوەندی نێوان دانیشتوانی ئێراندا نییە.</s>
</seg>
<seg id="67">
<s id="1:67">بەڵکوو بێبەشکردنی مرۆڤەکان لە فێرکاری و خوێندن بە زمانی دایکیی و ئەو هەست بە بەشخوراوییەیە کە ئەوان تووشی داڕمان و وێرانکاریی و دابڕان دەکات.</s>
</seg>
<seg id="68">
<s id="1:68">کەوایە ئێمە؛ ڕێکخراوە مەدەنییەکانی مەریوان وەک ویژدانی هوشیار و نوێنەرانی ڕاستەقینەی فەرهەنگی و کۆمەڵایەتی ئەم نیشتمانە، بەوپەڕی پێداگریەوە خوازیاری دامەزراندنی سیستەمی چەند زمانە لە ئێرانداین و خوێندن و فێرکاری بە زمانی کوردی لە هەموو خوێندنگاکانی ناوچە کوردنشینەکانی ئێران لە باخچەی ساوایانەوە تا دوایین قۆناغی خوێندن.</s>
</seg>
<seg id="69">
<s id="1:69">بە پێویستیەکی بێ ئەم لاوئەولا دەزانین و نامانەوێت لەمە زیاتر سیاسەتی زمان کوژی و پێشێل کردنی مافە فەرهەنگی و کۆمەڵایەتیەکانمان درێژە بکێشێت.</s>
</seg>
<seg id="70">
<s id="1:70">ئەنجومەنی فەرهەنگی - ئەدەبیی مەریوان</s>
</seg>
<seg id="71">
<s id="1:71">ئەنجومەنی فەرهەنگی - هونەری ڤەژین</s>
</seg>
<seg id="72">
<s id="1:72">ناوەندی زانستی - فەرهەنگی ڕۆنان</s>
</seg>
<seg id="73">
<s id="1:73">ئەنجومەنی خەڵکیی بۆ بەرەنگاربوونەوەی مادە هۆشبەرەکان – ژیانەوە</s>
</seg>
<seg id="74">
<s id="1:74">ئەنجومەنی سەوزی چیا</s>
</seg>
<seg id="75">
<s id="1:75">ئەنجومەنی فەرهەنگی – ئەدەبیی ڕۆجیار</s>
</seg>
<seg id="76">
<s id="1:76">ئەنجومەنی نمایشی مەریوان</s>
</seg>
<seg id="77">
<s id="1:77">یەکیەتی مامۆستایانی ئایینی مەریوان و هەورامان - یەمامە</s>
</seg>
<seg id="78">
<s id="1:78">ئەنجومەنی پیشەیی مەعەلمان(مامۆستایان) مەریوان</s>
</seg>
<seg id="79">
<s id="1:79">ئەنجومەنی سڵامەتی ژین</s>
</seg>
<seg id="80">
<s id="1:80">فیلمی 'بۆ ئازادی' کە لەبارەی بەرخۆدانی سوور بەرهەمهێنراوە، لە ناوەندی کلتور و هونەری محەمەد شێخۆ لە قامشلۆ نمایشکرا.</s>
</seg>
<seg id="81">
<s id="1:81">کۆمۆنی فیلمی ڕۆژئاوا لە ناوەندی کلتور و هونەری محەمەد شێخۆ فیلمی 'بۆ ئازادی' نمایشکراد.</s>
</seg>
<seg id="82">
<s id="1:82">فیلمەکە کە لە لایەن ئەرسین چەلیکەوە بەرهەمهێنراوە لە کۆبانێ بەرهەم هاتووە.</s>
</seg>
<seg id="83">
<s id="1:83">150 دەزگای چاپ و پەخش بە دەیان هەزار کتێبەوە بەشدارییان لە پێشانگاکەدا کرد، بەڵام لە کاتی ناساندنی بەرپرسە داسەپێنراوەکانی ئاکەپە بەسەر شارەوانیی وان دا ڕایگەیاند، فرۆشتنی کتێب بە زمانی کرد لە پێشانگاکەدا قەدەغەیە.</s>
</seg>
<seg id="84">
<s id="1:84">لەشاری کاراسنۆدار-ی فیدراسیۆنی ڕووسیا کۆرسی زمانی کوردی بۆمندالان کرایەوە.</s>
</seg>
<seg id="85">
<s id="1:85">بنەماڵەکان خۆشحاڵی خۆیان بۆکردنەوەی کۆرسی زمانی کوردی دەربڕی، ئەم کۆرسە بەدەسپێشخەری ئۆتۆنۆمی چاندی کوردی لە کاراسنۆداردەستیپێکردووە.</s>
</seg>
<seg id="86">
<s id="1:86">ئیشخان ئانکۆسێ سەرەڕای تەمەنی زۆری خۆیی دەڵێت بۆئەوەی کە مندالانی کورد ئاسمیلە نەبن و بەزمانی دایکی خۆیان خزمەت بەگەلی کورد بکەن ئەم ئەرکەی گرتووەتە ئەستۆی خۆیی.</s>
</seg>
<seg id="87">
<s id="1:87">ئانکۆسێ وتی، لەڕووسیا بۆ خەباتی ئاوەها پێوەندی گەل زۆرە و باسی لەوەکرد ، " 20ساڵ پێش ئیستا کاتێک کە گەلی ئێمە کۆچبەری ڕووسیا بوون ئەمە پلانی سەرەکی ئێمە بوو."</s>
</seg>
<seg id="88">
<s id="1:88">ئانکۆسێ دەربارەی گرینگی زمانی دایکی وتی،  کۆمەڵگە بەزمانی خۆی بوونی خۆی بەردەوام دەکات.</s>
</seg>
<seg id="89">
<s id="1:89">ئێمەش بەپەلە گەرەکمانە دەست بەم کارەبکەین وخەباتی خۆمان بەرفراوانتربکەین.</s>
</seg>
<seg id="90">
<s id="1:90">هیوادارم لەم بوارەدا گەلەکەمان هاوکاری ئێمەبن و لەم ڕێگەیەدا یارمەتیمان بدەن.</s>
</seg>
<seg id="91">
<s id="1:91">مامۆستا ئانکۆسێ لەدرێژەدا وتی، لەپەروەردەی زماندا گەنجان هاوکات لەگەل فێربوونی زمان ، مێژوویی زمانی کوردی وکلتووری کوردیش دەناسن.</s>
</seg>
<seg id="92">
<s id="1:92">تێلمان کاچاخ و براکەی بەکرێ هاتنە سەر پۆلی زمانی کوردی، پێشتریش ئەم بنەماڵەیە دەستیان بەخەباتی زمانی کوردی کردبوو.</s>
</seg>
<seg id="93">
<s id="1:93">ئێمە بەم زمانە هەڵبەستمان خویندووەتەوە و وتەی خۆشمان بیستووە.</s>
</seg>
<seg id="94">
<s id="1:94">پێوستی بە هاوکاری گەل هەیە.</s>
</seg>
<seg id="95">
<s id="1:95">نورە ئاشێرێ کە خۆی مامۆستای زمانی کوردییە وتی، " بۆئەوەی کە لەدواڕۆژدا کاروخەباتەکەمان فراوانتربکەین پێویستمان بەهاوکاریگەل هەیە.</s>
</seg>
<seg id="96">
<s id="1:96">بەبی هاوکاری گەل خەباتێکی لەم چەشنەدا سەرناکەوێت.</s>
</seg>
<seg id="97">
<s id="1:97">ناوەندی ڕاگەیاندن و چاپەمەنی یەپەگە لە ڕاگەیەنراوێکدا ناسنامەی 7 شەڕڤانی ئاشکرا کرد کە لە هەنگاوی ڕزگارکردنی منبج دا شەهید بوون.</s>
</seg>
<seg id="98">
<s id="1:98">ڕاگەیەنراوی یەپەگە بەم شێوەیەیە:</s>
</seg>
<seg id="99">
<s id="1:99">هێزەکانی ڕزگاری عەفرین- HREرایگەیاند، لە ئەنجامی چالاکیەکانیاندا 7 چەتەی دەوڵەتی داگیرکەری تورک لە عەفرین کوژراون و 19 چەتەی دیکەش بریندار بوون.</s>
</seg>
<seg id="100">
<s id="1:100">هێزەکانی ڕزگاری عەفرین لە بارەی دوایین چالاکیەکانیان لە دژی هێزی داگیرکەران ڕاگەیێندراوێکی بڵاو کردەوە کە تێیدا هاتووە:</s>
</seg>
<seg id="101">
<s id="1:101">"16ی ئازار هێزەکانمان لە عەفرین لە دژی خاڵێکی پشکنینی سەر بە چەتەکان چالاکیەکیان ئەنجامدا. لە ئەنجامی چالاکیەکەدا 4 چەتە کوژران.</s>
</seg>
<seg id="102">
<s id="1:102">18ی ئازاریش هێزەکانمان لە ناوەندی شاری عەفرین زنجیرە چالاکیەکیان ئەنجامدا. لە ئەنجامی ئەو زنجیرە چالاکیانەشدا، 6 چەتە کوژران و 15 چەتەی تریش بریندار بوون.</s>
</seg>
<seg id="103">
<s id="1:103">لە گوندی جەلەمی ناوچەی جندرێسیش هێزەکانمان لە دژی چەتەکانی، چالاکیەکیان ئەنجامدا, لە ئەنجامی ئەو چالاکیەکەشدا چەتەیەک کوژران و ئۆتۆمبیلێکی چەتەکانیش تێکشکێندرا.</s>
</seg>
<seg id="104">
<s id="1:104">بە گشتی لە ئەنجامی چالاکیەکانی ئەو دوو ڕۆژەدا 7 چەتە کوژران و 19 چەتەی دیکەش بریندار بون.</s>
</seg>
<seg id="105">
<s id="1:105">چەتەکانی دەوڵەتی داگیرکەر لە ژێر ناوی 'فیرقەی 112ی دەوڵەتی تورک لە گوندی بادینای سەر بەناوچەی ڕەجۆ هەر یەک لە مستەفا محمد ئیبیش، محمد خەلیل شەعبان و ئەحمەد عارف ئیبیشیان ڕفاند.</s>
</seg>
<seg id="106">
<s id="1:106">چەتەکان هاوکات لە ژێر ناوی گروپی 'محمد فاتیح'ی سەر بە دەوڵەتی داگیرکەر لە گوندی بریمەجەی سەر بە ناوچەی مەعبەداش هەر یەک لە کامەران سبحی قاسمۆ و محمد عبدویان فریاند.</s>
</seg>
<seg id="107">
<s id="1:107">ڕاگەیەنراوەکە بەم شێوەیەیە:</s>
</seg>
<seg id="108">
<s id="1:108">دەوڵەتی تورکی داگیرکەر و چەتەکانی شەوی ڕابردوو شوێن و ماڵ و حاڵی هاووڵاتییانی گرێ سپی یان بۆردومانکرد.</s>
</seg>
<seg id="109">
<s id="1:109">دەوڵەتی تورکی داگیرکەر و چەتەکانی شەوی ڕابردوو گوندەکانی قزەلی و سلیپ و عەمبارەکانی گەنمی قزەلییان بۆردومانکرد، کە دەکەونە ڕۆژئاوای گرێ سپی.</s>
</seg>
<seg id="110">
<s id="1:110">بەهۆی ئەو بۆردومانەوە ئاگر بەربوویە زەوییە کشتوکاڵییەکانی هاووڵاتییان لەو ناوچانەدا.</s>
</seg>
<seg id="111">
<s id="1:111">سوپای تورکی داگیرکەر بە چڕی گوندەکانی عەفرین و تلتەمر بۆردومان دەکات.</s>
</seg>
<seg id="112">
<s id="1:112">سوپای تورکی داگیرکەر و گروپە چەتەکانی گوندی ئوم ئەل کێف لە تلتەمر و گوندەکانی بێنێ و عاقبێ لە ناوچەی شێراوای عەفرین بۆردومان دەکەن.</s>
</seg>
<seg id="113">
<s id="1:113">هێزەکانی ڕزگاری عەفرین- HREرایگەیاند، هیزەکانیان لە ناوچەی شێرەوا و باب هێزێکی کوشتندەیان لە چەتەی داگیرکەران داوە و بە پێی زانیاریەکانیان چەتەیەک کوژراوە و 5 چەتەی دیکەش بریندار بوون.</s>
</seg>
<seg id="114">
<s id="1:114">لە 2ی نیساندا لە نزیک گوندی بەرادی سەر بە ناوچەی شێراوا هیزەکانمان لە دژی چەتەی داگیرکەران چالاکیەکیان ئەنجامدا. لەو چالاکیەدا چەتەیەک کوژرا و 3 چەتەی دیکەش بریندار بوون.</s>
</seg>
<seg id="115">
<s id="1:115">لە 12ی نیسانیشدا هێزەکانمان لە ناوەندی شاری باب لە دژی چەتەکان چالاکیەکیان ئەنجامدا. لەو چالاکیەشدا 2 چەتە بریندار بوون.</s>
</seg>
<seg id="116">
<s id="1:116">ناسنامەی شەهیدانمان بەم شێوەیەیە:</s>
</seg>
<seg id="117">
<s id="1:117">هێزەکانی ڕزگاری عەفرین (HRE) لە شێراوا، عەفرین و عەزاز لە هێزەکانی داگیرکەری تورکیاندا و لە ئەنجامی چالاکیەکاندا 6 سەربازی کوژران و 5 سەربازیش برینداربوون.</s>
</seg>
<seg id="118">
<s id="1:118">هێزەکانی ڕزگاری عەفرین ڕایگەیاند، چالاکیەکان لەنێوان 15 و 18 مانگدا ئەنجامدراون و لە شێراوا 2، لە عەزاز یەک و لە عەفرینیش 3 چەتە کوژراون.</s>
</seg>
<seg id="119">
<s id="1:119">ڕاگەیەنراوی هێزەکانی ڕزگاری عەفرین بەم شێوەیەیە:</s>
</seg>
<seg id="120">
<s id="1:120">ڕۆژی 15ی نیسان لە نزیک گوندی کەفەر نەبۆ سەر بە ناوچەی شێراوا لەدژی چەتەکانی سوپای داگیرکەر چالاکی ئەنجامدرا. لە ئەنجامی چالاکیەکەدا 2 چەتە کوژران و 2 چەتەش بریندار بوون.</s>
</seg>
<seg id="121">
<s id="1:121">18ی نیسان هێزەکانمان لە چواریانی وەتەنی لە ناوەندی شاری عەفرین لە چەتەکانیاندا و لە ئەنجامدا 3 جەتە کوژران و 3 چەتەش برینداربوون.</s>
</seg>
<seg id="122">
<s id="1:122">ئیسرائیل لە ساڵی 2011ەوە و لە دوای دەستپێکردنی شەڕی ناوخۆیی لە سوریا، چەندین جار هێرشی کردووەتە سەر هێزەکانی ڕژێمی سوریا و هاوپەیمانەکانی ئەو ڕژێمە لە سوریا، کە ئەوانیش ئێران و حیزبوڵان.</s>
</seg>
<seg id="123">
<s id="1:123">بەپێی سەرچاوەکانی ڕژێمی سوریا، ئیسرائیل لە 20ی نیساندا دەشتەکانی پالیمرای بۆردومانکردووە.</s>
</seg>
<seg id="124">
<s id="1:124">رێکخراوی مافەکانی مرۆڤ لە سوریا ڕایگەیاند، هێرشەکە بۆ سەر ئەو شوێنانە بووە، کە ملیشیا ئێرانییەکانی تیادا بووە و بەو هۆیەوە 3 چەکداری سوری و 6 چەکداری بیانی کوژراون. </s>
</seg>
<seg id="125">
<s id="1:125">دەوڵەتی داگیرکەری تورک لەگەڵ ئەوەی ڤایرۆسی کۆرۆنا لە هەموو جیهاندا بڵاوبووەتەوە و مەترسی لەسەر مرۆڤایەتی دروست کردووە، بێوەستان هێرش دەکاتە سەر باکوور و ڕۆژهەڵاتی سوریا.</s>
</seg>
<seg id="126">
<s id="1:126">عەڤدۆ بەرەکات یاریدەدەری هاوسەرۆکی ئەنجومەنی شێراوا ڕایگەیاند، ئەوان لە لایەک گەل لە مەترسی کۆرۆنا دەپارێزن..</s>
</seg>
<seg id="127">
<s id="1:127">نە نەخۆشخانەمان هەیە نە دکتور.</s>
</seg>
<seg id="128">
<s id="1:128">ئەگەر ڤایرۆسەکە بگاتە ئێرە ئەنجامەکەی قوڕس دەبێت.</s>
</seg>
<seg id="129">
<s id="1:129">پێویستە ڕێگری لە ئەردۆغان بکرێت.</s>
</seg>
<seg id="130">
<s id="1:130">ئێمە 14 خانەوادەین.</s>
</seg>
<seg id="131">
<s id="1:131">دەوڵەتی تورک هەموو ڕۆژێک بە هاوەن هێرش دەکات.</s>
</seg>
<seg id="132">
<s id="1:132">ئێمە نازانم لەبەرانبەر ئەو هێرشانە چیبکەین.</s>
</seg>
<seg id="133">
<s id="1:133">سەمار عەبدولا هاوسەرۆکی ئەنجومەنی کانتۆنی حەسەکە ڕایگەیاند، دەوڵەتی تورک ملیۆنەک کەسی بێئاو هێشتووەتەوە، بەو شێوەیە پێداویستیە سەرەکیەکان وەک چەکێک بەکاردەهێنێت و تاوانی مرۆڤایەتی ئەنجامدەدات.</s>
</seg>
<seg id="134">
<s id="1:134">لە هەرێمەکانی باکوور و ڕۆژهەڵاتی سوریا قەدەغەی هاتوچۆ لە 23ی ئازارەوە بە هۆی پەتای ڤایرۆسی کۆرۆناوە بەردەوامە.</s>
</seg>
<seg id="135">
<s id="1:135">بە پێی سەرچاوەکانی بەڕێوەبەرایەتی خۆسەر 80%ی گەل پابەندی ڕێنماییەکان بۆ قەدەغەکردنی هاتوچۆ بووە و لە ماڵەوە ناچنە دەرەوە.</s>
</seg>
<seg id="136">
<s id="1:136">لە هەرێمەکە ڕێوشوێنەکانیش بۆ بەرەنگاربوونەوەی ڤایرۆسەکە زیاد دەکرێن.</s>
</seg>
<seg id="137">
<s id="1:137">سەمرا عەبدولا داوای لە گەلانی هەرێمەکانی کانتۆنی حەسەکە (شەداد، هۆل، حەسەکە، تەل تەمر، عاموودێ و دربێسی) کرد بە پێی بڕیارەکانی بەڕێوەبەرایەتی خۆسەر بجووڵێنەوە.</s>
</seg>
<seg id="138">
<s id="1:138">سەمار عەبدولا ڕاشیگەیاند، بەهۆی گرتنەوەی ئاوەوە ڕێوشوێنەکانی لەدژی ڤایرۆسی کۆرۆنا لاواز بووە و وتی، "دەوڵەتی تورک بە گرتنەوەی ئاوەوە تاوانی مرۆڤایەتی ئەنجام دەدات.</s>
</seg>
<seg id="139">
<s id="1:139">مانگی سووری کورد بۆ چارەسەرکردنی ئەو کەسانەی تووشی ڤایرۆسی کۆرۆنای نوێ دەبن لە شاری حەسەکە نەخۆشخانەیەکی 120 قەڕەوێلەیی کردەوە.</s>
</seg>
<seg id="140">
<s id="1:140">لە ناوچەی کەمالیەی سەر بە شاری ئەرزینجان بە گوڕی 4.0 پلەی ڕیختەر بومەلەرزەیەک ڕوویدا.</s>
</seg>
<seg id="141">
<s id="1:141">بومەلەرزەکە لە کاتژمێر 18:41 خولەکی ئەم ئێوارەیە ڕوویداوە کە ناوەندەکەی ناوچەی کەمالیەی شاری ئەرزینجان بووە و گوڕەکەشی 4.0 پلەی ڕیختەر بووە.</s>
</seg>
<seg id="142">
<s id="1:142">بزوتنەوەی گەنجانی شۆرشگێر لەدژی هێرشی داگیرکەری تورک و نۆکەرایەتی لە شاری مارسیلیای فەڕەنسا چالاکیان ئەنجامدا.</s>
</seg>
<seg id="143">
<s id="1:143">هەمان ڕۆژ چالاکیەکی تر لە هەرێمی ماریگان ئەنجامدرا.</s>
</seg>
<seg id="144">
<s id="1:144">گەنجان پانکارتی 'فەدەنف مەخمور'یان بە پرسێکەوە هەڵواسی و هێرشی دەوڵەتی فاشیستی تورکیان بۆ سەر باشووری کوردستان شەرمەزار کرد.</s>
</seg>
<seg id="145">
<s id="1:145">عەلی کۆنار برای عومەر خەیری کۆنار، پۆڵات یڵدرم برای حامیلی یڵدرم، مەلیحە چەتین خوشکی وەیسی ئاکتاش لە ڕێگەی پارێزەرانەوە سەردانیان کرد.</s>
</seg>
<seg id="146">
<s id="1:146">گەنجان لە شاری شتوتگارتی ئەڵمانیا گۆشەگیری سەر عەبدوڵلا ئۆجالان ڕێبەری گەلی کوردیان شەرمەزار کرد.</s>
</seg>
<seg id="147">
<s id="1:147">چالاکی گەنجان بۆ شەرمەزارکردنی گۆشەگیری سەر عەبدوڵلا ئۆجالان ڕێبەری گەلی کورد و ئازادی ئەو لە ئەوروپا بەردەوامە.</s>
</seg>
<seg id="148">
<s id="1:148">گەنجان بە ئەڵمانی، کورد و تورکی دروشمی 'ئازادی بۆ ئۆجالان'، 'بێ سەرۆک ژیان نابێت'، 'تۆڵەکردنەوە' و 'بژی ئۆجالانیان' وتەوە.</s>
</seg>
<seg id="149">
<s id="1:149">پێویستە لە میزۆپۆتامیادا ئەو دەوڵەتانەی لە سەرەوەن مافی بەدەستهێنانی ئاوی وەڵاتانی خوارەوە پەسەند بکەن.</s>
</seg>
<seg id="150">
<s id="1:150">پارتی دیموکراتی گەلان - هەدەپە</s>
</seg>
<seg id="151">
<s id="1:151">پارتی هەرێمە دیموکراتییەکان - دەبەپە</s>
</seg>
<seg id="152">
<s id="1:152">پارتی سۆسیالیستی چەوساوەکان - ئەسەپە</s>
</seg>
<seg id="153">
<s id="1:153">پارتی گەلی کۆماری - جەهەپە</s>
</seg>
<seg id="154">
<s id="1:154">کۆمەڵەی 78</s>
</seg>
<seg id="155">
<s id="1:155">دایکانی ئاشتی</s>
</seg>
<seg id="156">
<s id="1:156">پلاتفۆڕمی ژنانی دیجلە ئامەد</s>
</seg>
<seg id="157">
<s id="1:157">نازناو: تێکۆشەر گەڤەر</s>
</seg>
<seg id="158">
<s id="1:158">ناو و پاشناو: موسلح ئیکە</s>
</seg>
<seg id="159">
<s id="1:159">شوێنی لە دایکبوون: جۆلەمێرگ</s>
</seg>
<seg id="160">
<s id="1:160">ناوی دایک و باوک: مەحبوبە – ئەحمەد</s>
</seg>
<seg id="161">
<s id="1:161">کات و شوێنی شەهید بوون: 20ی ئابی 2019 / هەرێمەکانی پاراستنی مەدیا</s>
</seg>
<seg id="162">
<s id="1:162">هەڤاڵمان تێکۆشەر لە ساڵی 1993 بەشداری ڕێزەکانی تێکۆشانی ئازادیی کوردستان بووە و ماوەیەکی دوور و درێژ لە گۆڕەپانەکانی شەڕدا تێکۆشاوە.</s>
</seg>
<seg id="163">
<s id="1:163">کۆڤید19 لە ئەوروپا و هەموو شوێنێکی جیهان بڵاوبووەتەوە.</s>
</seg>
<seg id="164">
<s id="1:164">تا ئێستا لە بارەی زیانەکانەوە هیچ زانیاریەک بڵاو نەکراوەتەوە.</s>
</seg>
<seg id="165">
<s id="1:165">سوپای کۆماری تورکیای داگیرکەر لە 15ی نیساندا لە ئەرموشی ناوچەی خواکورک لە هەرێمەکانی پاراستنی مەدیا دەستی بە ئۆپراسیۆنکرد.</s>
</seg>
<seg id="166">
<s id="1:166">فڕۆکە جەنگییەکانی سوپاری کۆماری تورکیای داگیرکەر ڕۆژی 14ی نیسان دەورووبەری گوندی چەکانکێ-یان لە ناوچەی گارەی سەر بە هەرێمەکانی پاراستنی مەدیا بۆردومانکرد.</s>
</seg>
<seg id="167">
<s id="1:167">لەو بۆردومانەدا هیچ زیانێک بە هێزەکانمان نەگەیشتووە، بەڵام زیان بە باخ و باخچە و ڕەزی هاووڵاتییانی ناوچەکە گەیشتووە.</s>
</seg>
<seg id="168">
<s id="1:168">هێزەکانمان ڕۆژی 1ی نیسان لە سەر ڕێگای گوندی برج حەیدەر لە ناوچەی شێراوا لە دژی ئۆتۆمبێلی سەرەک چەتە بە ناوی ئەبو خالید چالاکییەکی سابوتاژیان ئەنجامدا.</s>
</seg>
<seg id="169">
<s id="1:169">لەو چالاکییەدا ئەبو خالیدی سەرەک چەتە و 2 چەتەی تر کوژران و چەتەیەکی تریش بریندار بوو و ئۆتۆمبێلەکەشیان تێکشکێنرا.</s>
</seg>
<seg id="170">
<s id="1:170">مەزلوم عەبدی فەرماندەی گشتی قەسەدە لە بارەی ڤایرۆسی کۆرۆناوە پەیامێکی بڵاو کردەوە و وتی:"لەم قۆناغە هەستیارەدا ئێمە دەڵێین، کارمەندانی تەندروستی، فەرماندەکانی ئێمەن."</s>
</seg>
<seg id="171">
<s id="1:171">دکتور جوان مستەفا هاوسەرۆکی کۆمیتەی تەندروستی باکوور و ڕۆژهەڵاتی سوریا ڕایگەیاند، بەگۆمانی بڵاوبوونەوەی ڤایرۆسی کۆرۆنا کە لەسەر سەربازێکی هێزەکانی سوریا ئاشکرا بووە، گوندی ئوم ئەلهۆشی شەهبایان خستووەتە کەرەنتینەوە.</s>
</seg>
<seg id="172">
<s id="1:172">هێزەکانی ئاسایشی ناوخۆیی دەستیان بە ئۆپەڕاسیۆن کرد.</s>
</seg>
<seg id="173">
<s id="1:173">بە پێی زانیاریەکان، شەی پێنجشەمە لەسەر هەینی کاتژمێر 01:00 ژمارەی کەسی نەناسراو دوو بۆمبیان خستە ماڵێکەوە.</s>
</seg>
<seg id="174">
<s id="1:174">لە ڕووداوەکەدا زیان بەر کەس نەکەوت.</s>
</seg>
<seg id="175">
<s id="1:175">هەمان شەو 2 ئۆتۆمبێڵی حکومەتی سوریا لە لایەن ژمارەیەک کەسی نەناسراوەوە سووتێنران.</s>
</seg>
<seg id="176">
<s id="1:176">نازانرێت پەیوەندی هەردوو هێرشەکە پێکەوە هەیە یان نا.</s>
</seg>
<seg id="177">
<s id="1:177">هێزەکانی ئاسایشی ناوخۆیی دوای هێرشەکان دەستیان بە ئۆپەڕاسیۆن کردووە.</s>
</seg>
<seg id="178">
<s id="1:178">دوای ئەوەی چەتەکانی داعش لەمدواییانەدا لە ڕەقا هەندێک هێرشیان ئەنجامدا، هێزە سەربازییەکان ڕێوشوێنێ پێویستیان گرتەبەر و لە دژی شانەکانی داعش ئۆپراسیۆنەکانیان زیاتر کردووە.</s>
</seg>
<seg id="179">
<s id="1:179">لە چالاکیەکەدا دوو چەتە کوژران و 3 چەتەش بریندابوون.</s>
</seg>
<seg id="180">
<s id="1:180">بڕیار وایە شاندێکی ڕوسی لە ئەنکەرە چەندین چاوپێکەوتن ئەنجام بدات و بەر لە ئەنجامدانی چاوپێکەوتنەکانیش چەتەکانی دەوڵەتی تورک بریاریان داوە لە ڕێگای نێودەوڵەتی M5 بکشێنەوە.</s>
</seg>
<seg id="181">
<s id="1:181">دوای ئەوەی هێزەکانی ڕژێمی سوریا بە پشتیوانی ئاسمانی و زەمینیی ڕوسیا، شارۆچکەی سەراقیبی ئیدلبیان وەرگرتەوە، زانیاریی ئەوە بڵاو بووەوە کە ژمارەیەک لە گروپە چەتەکان لە ڕێگای M5 و چەند ناوچەیەکی دیکە کشاونەتەوە.</s>
</seg>
<seg id="182">
<s id="1:182">لە ئەنجامی تۆپبارانەکەدا، لە گوندی ئاقیبەی سەر بە ناوچەی شێراوا هاوڵاتییەکی مەدەنی بە ناوی عەلی مەنلە ئەبو شابۆ-ی 65 ساڵ، گیانی لەدەستدا.</s>
</seg>
<seg id="183">
<s id="1:183">هاوڕێکەمان عەفرین لە 21ی ئازاری 2020 دا لە قۆناغی دووەمی بەرخۆدانی عەفریندا برینداربوو، بەڵام لەگەڵ هەموو هەوڵێک و دەستوەردانێک بەهۆی سەختی برینەکەیەوە لە 31ی ئازاری 2020 شەهید بوو.</s>
</seg>
<seg id="184">
<s id="1:184">هاوڕێ عەفرین لەناو خانەوادەیەکی وڵاتپاریز لە شاری عەفرین لەدایکبوو.</s>
</seg>
<seg id="185">
<s id="1:185">دوای داگیرکردنی عەفرین لە لایەن سوپای داگیرکەری تورکیا و چەتەکانیەوە، بەشداری لە ڕێزەکانی بەرخۆدان لەدژی داگیرکەری کرد.</s>
</seg>
<seg id="186">
<s id="1:186">لەبەرانبەر داگیرکەری عەفرین، تۆڕەیی و قینێکی گەورەی لەدڵدابوو و تا هەناسەی کۆتایی خۆی بە بوێریەکی گەورەوە تێکۆشانی کرد.</s>
</seg>
<seg id="187">
<s id="1:187">نازناو: عەفرین</s>
</seg>
<seg id="188">
<s id="1:188">ناو و پاشناو: خالید عەلۆ</s>
</seg>
<seg id="189">
<s id="1:189">ناوی دایک: مەریەم</s>
</seg>
<seg id="190">
<s id="1:190">ناوی باوک: عەلی</s>
</seg>
<seg id="191">
<s id="1:191">شوێنی لەدایکبوون: عەفرین</s>
</seg>
<seg id="192">
<s id="1:192">شوێن و مێژووی شەهادەت: قۆناغی دووەمی بەرخۆدانی عەفرین / 31ی ئازاری 2020</s>
</seg>
<seg id="193">
<s id="1:193">کۆمەڵگای ئازاد کە لە ئەڵمانیا بۆ کوردان کاری ڕای گشتی دەکات، لەبارەی گەمارۆی 10 مانگی سەر کەمپی پەنابەران مەخموور سبەینێ ئێوارە لەسەر ئینتەرنێت پانێلێک ڕێکدەخات.</s>
</seg>
<seg id="194">
<s id="1:194">دوای ئەوەی 17ی تەموزی 2019 لە شاری هەولێری باشووری کوردستان بەرپرسێکی میت بە ناوی عوسمان کوسە کوژرا، پەدەکە ئەو ڕووداوەی بەکارهێنا و گەمارۆی لەسەر کەمپی پەنابەرانی مەخموور دانا.</s>
</seg>
<seg id="195">
<s id="1:195">هەروەها بەرپرسانی کەمپی مەخموور بە شێوەیەکی ڕاستەوخۆ بەشداری لە پانێلەکەدا دەکەن و زانیاری لەبارەی دۆخی کەمپەکە دەخەنەڕوو.</s>
</seg>
<seg id="196">
<s id="1:196">پانێل 7ی ئایار کاتژمێر 19:00 دەستپیدەکات و هەموو کەسێک دەتوانێت لە ڕێگەی ئەم لینکەی خوارەوە، تەماشای پانێلەکە بکات. https://civaka-azad.org/mexmur</s>
</seg>
<seg id="197">
<s id="1:197">تەرمی ئەندامی گروپی یۆروم ئیبراهیم گۆکچەک کە دوای 323 ڕۆژ لە مانگرتن و دوو ڕۆژ لە کۆتاییهێنان بە مانگرتنەکە شەهید بوو، لە پزیشکی دادوەری ڕادەگیرا، شەوی ڕابردوو لەگەڵ پۆلیس بۆ گۆڕستانی گوسولهانەسی گواسترایەوە.</s>
</seg>
<seg id="198">
<s id="1:198">لە 5ی نیسان لە گەڕەکی مالیک ئەحمەد لە ناوچەی سووری ئامەد دەست شوێنی فرۆشیارانی ماددە هۆشبەرەکان وەردرا.</s>
</seg>
<seg id="199">
<s id="1:199">لە ئەنجامدا لە شوێنی فرۆشتنی ماددە هۆشبەرەکان لە ناو برا.</s>
</seg>
<seg id="200">
<s id="1:200">لە 5ی نیسان لە گەڕەکی فیسکایا لە ناوچەی یەنیشەهیری ئامەد لە دژی پۆلیسەکانی تورک بە تەقەمەنی چالاکی ئەنجامدرا و دوژمن گورزی بەرکەوت.</s>
</seg>
<seg id="201">
<s id="1:201">لە 12 و 15ی نیسان لە ناوچەی کارتاڵی ئیستەنبول 5 ئۆتۆمبێلی فاشیستەکان سوتێنران.</s>
</seg>
<seg id="202">
<s id="1:202">لە 19ی نیسان لە دژی هێرشەکانی سەر مەخمور و زینی وەرتێ و لە چوارچێوەی خۆپاراستندا لە گەڕەکی خاچۆرت لە ناوچەی ڕێیا ئارموش لە وان کاری پڕوپاگەندەیی ئەنجامدرا. هەروەها بە چەک و تەقەمەنی دەستوەردانیان لە یەکەی دوژمن کرد و لە ئەنجامدا دوژمن ناچار بوو خۆی بکشێنێتەوە.</s>
</seg>
<seg id="203">
<s id="1:203">یەکەکەمان تاوەکو بەرەبەیان ئاسایشی گەڕەکەیان پاراست.</s>
</seg>
<seg id="204">
<s id="1:204">لە 23ی نیسان لە ئارناڤۆت کۆی پاسێک و تاکسییەکی بازرگانیی هاوکارەکانی ئاکەپە سوتێنران.</s>
</seg>
<seg id="205">
<s id="1:205">لە 24ی نیسان لە ئەسەنلەر 3 ئۆتۆمبێلی هاوکاری فاشیستەکان سوتێنران.</s>
</seg>
<seg id="206">
<s id="1:206">لە 27ی نیسان لە باشاکشەهیر ئۆتۆمبێلێکی ئەندامی ئەنجوومەنی ئاکەپەی فاشیست سوتێنرا.</s>
</seg>
<seg id="207">
<s id="1:207">ئەنجوومەنی نێونەتەوەیی مافەکانی مرۆڤ (IGFM) بۆ ئازادکردنی گولسەر یڵدرم سیاسەتمەداری کورد نامەیەکی بۆ ئەردۆغان نارد.</s>
</seg>
<seg id="208">
<s id="1:208">2ی ئایار سوپای داگیرکەری تورک لە ناوچەی دەری خەندەک، دەری ورچ و قەسابخانەی سەر بە هەرێمی جودی لە شرنەخ دەستی بە ئۆپڕاسیۆن کرد.</s>
</seg>
<seg id="209">
<s id="1:209">ئۆپڕاسیۆنەکە لە 5ی ئایاردا بێئەنجام کۆتایی پێهات.</s>
</seg>
<seg id="210">
<s id="1:210">5ی ئایار لە کاتژمێر 14:40 خولەک هێزەکانمان لە دژی قەرەقۆلی سوپای داگیرکەری تورک چالاکیەکیان ئەنجامدا کە دەکەوێتە نێون هەر دوو ناوچەی دادەر و سوارۆی سەر بە چیای جودی لە شرنەخ.</s>
</seg>
<seg id="211">
<s id="1:211">هەمان ڕۆژ هێزەکانمان لە دەوروبەری گوندی ئۆسیانی سەر بە هەرێمی بەستای شرنەخ لە دژی سوپای داگیرکەری تورک لە سەر گردێک چالاکیەکیان ئەنجامدا.</s>
</seg>
<seg id="212">
<s id="1:212">لە سەرتاسەری جیهان توندوتیژی بەرامبەر بە زیاتر لە یەک ملیار ژن ئەنجامدراوە.</s>
</seg>
<seg id="213">
<s id="1:213">ژنانیش نایانەوێت لە دژی ئەو توندوتیژییە بێدەنگ بن.</s>
</seg>
<seg id="214">
<s id="1:214">بۆ ئەوەش کەمپەینی '#ملیارێک ڕادەپەڕن' داوای لە ژنان کرد ڕۆژی 14ی شوبات، ڕۆژی ڤالانتاین بڕژێنە سەرشەقامەکان.</s>
</seg>
<seg id="215">
<s id="1:215">لە سەرتاسەری جیهان لە سێ ژن لە دژی یەکێکیان توندوتیژی و گوشار، پەلاماردان و دەستدرێژی و کردەوەی نەشیاو ڕوویانداوە. یەک لە سێ ژنیش بە مانای زیاتر لە یەک ملیار ژنی سەر زەوی دەکات.</s>
</seg>
<seg id="216">
<s id="1:216">ڕۆژی شەممە 23ی خاکەلێوە، حوکمی ئێعدامی "مستەفا سەلیمی"، زیندانیی مەحکووم بە ئێعدام لە زیندانی سەقز جێبەجێ کرا.</s>
</seg>
<seg id="217">
<s id="1:217">ئەو زیندانییە پاش ناڕەزایەتیی زیندانییان لە زیندانی سەقز، توانی لە زیندان هەڵبێت؛ بە وتەی ڕۆژنامەنووسان و چالاکانی مافی مرۆیی کورد، ناوبراو پاش هەڵاتن لە زیندانی سەقز لە هەرێمی کوردستان دەسبەسەر دەکرێت و دواتر ڕادەستی حکوومەتی ئێران دەکرێتەوە.</s>
</seg>
<seg id="218">
<s id="1:218">مستەفا سەلیمی لە دایکبووی 4ی پووشپەڕی ساڵی 1346ی هەتاویە، ڕێکەوتی 16ی خاکەلێوەی ساڵی 82 بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکان، دزیی چەکدارانە و موحاربە" لەلایەن دادگای ئینقلابی شاری سەقز، بە سەرۆکایەتی "گودینی" بە 15 ساڵ زیندان و ئێعدام مەحکووم کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="219">
<s id="1:219">حوکمی ئەو زیندانییە لە لقی 31ی دیوانی باڵای وڵات پشتڕاست و ئەو زیندانییە لە ماوەی دەسبەسەر کرانیدا، چەندین جار ناڕەزایەتی سەبارەت بە نادادپەروەرانەبوونی حوکمەکەی دەربڕیبوو و دەستی دابووە مانگرتن لە خواردن.</s>
</seg>
<seg id="220">
<s id="1:220">ڕۆژی سێشەممەی حەوتووی ڕابردوو، هاووڵاتییەکی کورد بە ناوی "ئیسماعیل ئەردەوانی" کوڕی "جەلال"، تەمەن 32 ساڵ وخەڵکی گوندی "تەرخانئاوا"ی مەریوان، لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و ڕەوانەی گرتنگەی ئیدارەی ئیتلاعاتی سنە کرا.</s>
</seg>
<seg id="221">
<s id="1:221">بە وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، هێزە ئیتلاعاتییەکان بە سێ ماشین و بەبێ بەڵگەی دادوەری هێرشیان کردووەتە سەر ماڵی ئەو هاووڵاتییە کوردە و ناوبراویان دەسبەسەر کردووە.</s>
</seg>
<seg id="222">
<s id="1:222">ئەو سەرچاوەیە هەروەها ئەوەشی خستەڕوو، هێزە ئیتلاعاتییەکان، ئەو هاووڵاتییە کوردەیان بە تۆمەتی "ئەندامبوون لە یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی دژبەری حکوومەتی ئێران" دەسبەسەر کردووە.</s>
</seg>
<seg id="223">
<s id="1:223">"ئیسماعیل ئەردەوانی" خێزاندارە و هەنووکە لە گرتنگەی ئیدارەی ئیتلاعاتی شاری سنەدایە.</s>
</seg>
<seg id="224">
<s id="1:224">لقی 2ی دادگای ئینقلابی شاری کرماشان، چوار چالاکی فەرهەنگیی کوردی بە ناوەکانی "شەهریار تەهماسبی و ئەردەشیر مووسەوی خەڵکی کرماشان، مستەفا باقری ئاشنا خەڵکی کەنگاوەر و ئەرسەلان هیدایەتی خەڵکی قوروە"، هەر کامەیانی بە 9 مانگ زیندانیی تەعزیری مەحکووم کرد.</s>
</seg>
<seg id="225">
<s id="1:225">"شەهریار تەهماسبی" لە وتووژێک لەگەڵ ئاژانسی کوردپا وێڕای پشتڕاستکردنەوەی ئەم هەواڵە، ڕایگەیاند: "لقی دووی دادگای ئینقلابی کرماشان بە سەرۆکایەتیی شاهرۆخ مورادی، بە تۆمەتی پڕوپاگەندە دژی نیزام و دروستکردنی گرووپ بە مەبەستی تێکدانی نەزمی گشتی، ئەو حوکمەیان بەسەرماندا سەپاندووە".</s>
</seg>
<seg id="226">
<s id="1:226">ڕۆژی پێنجشەممە 14ی پووشپەڕی ساڵی 97، "شەهریار تەهماسبی، ئەردەشیر مووسەوی و مستەفا باقری ئاشنا"، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کران و "ئەرسەلان هیدایەتی" ڕۆژی هەینی 15ی پووشپەڕی هەمان ساڵ دەسبەسەر کرا.</s>
</seg>
<seg id="227">
<s id="1:227">ئەو چوار چالاکە فەرهەنگییە، پاش تەواوبوونی ماوەی لێپرسینەوەکەیان بە دانانی بارمتە بە شێوەی کاتی ئازاد کران.</s>
</seg>
<seg id="228">
<s id="1:228">"ئەردەشیر مووسەوی و مستەفا باقری ئاشنا" لە ماوەی دەسبەسەرکرانیاندا، لە ڕێکەوتی چوارشەممە 17ی گەلاوێژی ساڵی 97 هەتا ڕۆژی چوارشەممە 7ی خەرمانانی 97، بە نیشانەی ناڕەزایەتی دەربڕین لە "بێبەریکردنیان لە مافی یاسایی و خەدەماتی دەرمانی" لە زیندانی دێزڵاوای کرماشان، مانیان لە خواردن گرتبوو.</s>
</seg>
<seg id="229">
<s id="1:229">ڕۆژی شەممە، 3ی ڕەشەمە، بەهۆی تەقینەوەی یەکێک لە مینە چێندراو و کۆنەکراوەکانی شەڕی ئێران و عێراق لە ناوچەی قەسریشیرین، مێرمنداڵێکی تەمەن 14 ساڵە گیانی لەدەست دا.</s>
</seg>
<seg id="230">
<s id="1:230">ڕۆژی یەکشەممە 31ی خاکەلێوە، "کامران عەبدی پوور"، زیندانیی پێشووی زیندانی سەقز، لەلایەن هێزە لیباس شەخسییەکانەوە لەو شارەدا دەسبەسەر کرا و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزرا.</s>
</seg>
<seg id="231">
<s id="1:231">هێزە لیباس شەخسییەکان بە بنەماڵەی "عەبدی پوور"یان ڕاگەیاندووە کە کامرانیان لە پەیوەندی لەگەڵ هاوکاریکردنی زیندانییە هەڵاتووەکان لە زیندانی سەقز دەسبەسەر کردووە.</s>
</seg>
<seg id="232">
<s id="1:232">هەتا ئێستا بەدواداچوونی بنەماڵەی "عەبدی پوور" بۆ ئاگاداربوون لە شوێنی ڕاگیرانی کوڕەکەیان بێئاکام ماوەتەوە.</s>
</seg>
<seg id="233">
<s id="1:233">ڕۆژی شەممە 11ی خەزڵوەری ساڵی 98، "کامران (ڕەزا) عەبدی پوور" پاش 15 ساڵ زیندانی لە زیندانی سەقز بە لێخۆشبوونی بنەماڵەی کوژراوەکە لە "قیساس" ڕزگاری بوو.</s>
</seg>
<seg id="234">
<s id="1:234">ئەو هاووڵاتییە کوردە لە کاتی شەڕکردن لەگەڵ کەسێک کە بوو بەهۆی کوشتنی "محەممەد عەلیزادە" دەسبەسەر کرابوو و دواتر بە ئێعدام مەحکووم کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="235">
<s id="1:235">ئاژانسی کوردپا: لقی 2ی دادگای کەیفەریی شاری شنۆ، هاووڵاتییەکی بە ساڵێک زیندانی تەعزیری مەحکووم کرد.</s>
</seg>
<seg id="236">
<s id="1:236">لقی 2ی دادگای کەیفەریی شاری شنۆ بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپوزسیونی حکوومەتی ئێران" ئەو حوکمەی بە سەر ئەو هاووڵاتییە کوردەدا، سەپاندبوو.</s>
</seg>
<seg id="237">
<s id="1:237">20ی پووشپەڕ ئەمساڵ، ئەو هاووڵاتییە کوردە، لە لایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و ڕۆژی شەممە 16ی خەرمانان، لە گرتنگەی ئیدارەی ئیتلاعاتی شاری ورمێ بۆ گرتنگەی ئیدارەی ئیتلاعاتی نەغەدە ڕاگوێزرا.</s>
</seg>
<seg id="238">
<s id="1:238">ناوبراو 27ی بەفرانباری ساڵی ڕابردوو، ئەم هاووڵاتییە کوردە بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی دژبەری حکوومەتی ئێران"، لە لایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="239">
<s id="1:239">لقی 101ی دادگای کەیفەریی دووی شنۆ، چالاکێکی ژینگەپارێزی، بە ناوی "ڕەشید ناسرزادە" کوڕی فەتاح بە 6ساڵ زیندانی تەعزیری مەحکووم کرد.</s>
</seg>
<seg id="240">
<s id="1:240">دادگا ئەو چالاکە ژینگەپارێزییەی بە "کۆبوونەوە و تەبانی بەنیسبەت ئەنجامدانی تاوان دژی ئەمنییەتی ناوخۆیی نەتەوەیی و چالاکی و بانگەشە لە بەرژەوەندیی گرووپە دژبەرەکانی نیزام" تاوانبار کردووە.</s>
</seg>
<seg id="241">
<s id="1:241">دادگا بە پشتبەستن بە مادەکانی 500 و 610 لە بەشی یاسای تەعزیرات و پێشگرتن لە تاوانەکانی یاسای سزای ئیسلامی؛ ئەو چالاکە ژینگەپارێزییە بە تۆمەتی "کۆبوونەوە و تەبانی بەنیسبەت ئەنجامدانی تاوان دژی ئەمنییەتی ناوخۆیی ئێران" بە 5 ساڵ زیندانی تەعزیری و هەروەها بە تۆمەتی "پرۆپاگەندە دژی نیزام" بە ساڵێک زیندانی تەعزیری مەحکووم کرد.</s>
</seg>
<seg id="242">
<s id="1:242">داسەپاندنی ئەو حوکمە بە سەر ئەو چالاکە مەدەنییە کوردە، بە پشتبەستن بە ڕاپۆرتەکانی ئیدارەی ئیتلاعاتی شاری شنۆ و مەئموورانی قەزایی دادسەرای گشتی و ئینقلابی شاری شنۆ بووە.</s>
</seg>
<seg id="243">
<s id="1:243">ئەو چالاکە مەدەنییە بە تۆمەتی "سیخوری بۆ گرووپەکانی ئۆپوزسیونی نیزام" بە پشتبەستن بە ئەسڵی 37 یاسای بنەڕەتی و مادەی 4ی ئایینی دادڕەسی کەیفەری بێتاوان ناسرابوو.</s>
</seg>
<seg id="244">
<s id="1:244">ئەو حوکمە ڕۆژی پێنجشەممە 7ی خاکەلێوە، بە ڕەشید ناسرزادە ڕاگەیەندراوە.</s>
</seg>
<seg id="245">
<s id="1:245">ئەو چالاکە ژینگەپارێزییە، ڕۆژی سێشەممە 12ی سەرماوەزی98ی هەتاوی ، لە کاتی گەڕانەوە لە هەرێمی کوردستان لە جادەی پیرانشار شنۆ، لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا.</s>
</seg>
<seg id="246">
<s id="1:246">ڕەشید ناسرزادە، ڕۆژی پێنجشەممە 26ی سەرماوەزی هەمان ساڵ، پاش 44 ڕۆژ لە دەسبەسەری بە دانانی بارمتەی 200 میلیۆن تمەنی ئازاد کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="247">
<s id="1:247">ڕۆژی سێشەممە 16ی بانەمەڕ، هاووڵاتییەکی کورد بە ناوی "ئیدریس گەلەداری" خەڵکی سنە، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزرا.</s>
</seg>
<seg id="248">
<s id="1:248">بە وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، سەرەڕای 6 ڕۆژ تێپەڕین بەسەر دەسبەسەرکرانی ئەو هاووڵاتییە کوردە، هیچ زانیارییەک لەمەڕ چارەنووسی "ئیدریس گەلەداری" لەبەر دەستدا نییە.</s>
</seg>
<seg id="249">
<s id="1:249">ئەو سەرچاوە ئاگادارە ئەوەشی خستەڕوو: "ئەو هاووڵاتییە سنەییە لە کاتێکدا بۆ کاری پەیوەندیدار بە دڵنیایی ماشینەکەی (بیمە خودرو) سەردانی یەکێک لە شیرکەتەکانی کردبوو، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کراوە".</s>
</seg>
<seg id="250">
<s id="1:250">ئەو سەرچاوە ئاگادارە هەورەها دەڵێت: "هێزە ئەمنییەتییەکان پاش دەسبەسەرکردنی ئەو هاووڵاتییە کوردە، هێرشیان کردووەتە سەر ماڵەکەی و هەندێک کەرەستەی کەسیی نابراویان وەک کامپیۆتێر، لەگەڵ خۆیان بردووە".</s>
</seg>
<seg id="251">
<s id="1:251">ئەو سەرچاوەیە لە درێژەدا، ئەوەشی ڕاگەیاند: "دوو برای ئیدریس گەلەداری ئەندامی یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێرانن".</s>
</seg>
<seg id="252">
<s id="1:252">هەتا کاتی بڵاوبوونەوەی ئەم هەواڵە، لە هۆکاری دەسبەسەرکردنی ئەو هاووڵاتییە سنەییە هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</s>
</seg>
<seg id="253">
<s id="1:253">ڕۆژی شەممە 6ی بانەمەڕ، هاووڵاتییەک بە ناوی "جەمیل خادم" تەمەن 42 ساڵ، لە سێڕێیانی "سێروو"ی ورمێ، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزرا.</s>
</seg>
<seg id="254">
<s id="1:254">هێزە ئەمنییەتییەکان هۆکاری دەسبەسەرکردنی ئەو هاووڵاتییە کوردەیان، "هاوکاریکردن لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران" ڕاگەیاندووە.</s>
</seg>
<seg id="255">
<s id="1:255">هەتا کاتی بڵاوبوونەوەی ئەم هەواڵە، بەدواداچوونی بنەماڵەی "جەمیل خادم" بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووس و شوێنی ڕاگیرانی ناوبراو بێئاکام ماوەتەوە.</s>
</seg>
<seg id="256">
<s id="1:256">ڕۆژی سێشەممە 30ی بانەمەڕ، شەڕ و تێکەڵچوون لەنێوان هێزەکانی سپای پاسداران و گرووپێکی چەکدار لە مەریوان هاتە ئاراوە.</s>
</seg>
<seg id="257">
<s id="1:257">بەشی پەیوەندییە گشتییەکانی قەراگای حەمزە بە بڵاوکردنەوەی ڕاگەیەندراوێک، ڕایگەیاند کە قەرارگای شەهرامفەڕی هێزە زەوینییەکانی سپای پاسداران لە ئۆپراسیۆنێکی هاوبەش لەگەڵ ئیدارەی ئیتلاعاتی کوردستان، لەگەڵ گرووپێکی چەکدار لە ناوچەی مەریوان تووشی شەڕ و تێکەڵچوون بوون.</s>
</seg>
<seg id="258">
<s id="1:258">قەرارگای حەمزە لەو ڕاگەیەندراوەدا ئیدعای کردووە کە لەو شەڕەدا، دوو کەس لەو گرووپە چەکدارە کوژراون و چوار کەسی دیکەیان بریندار بوون.</s>
</seg>
<seg id="259">
<s id="1:259">پاش ئەو شەڕ و تێکەڵچوونە سپای پاسداران شوێنی شەڕەکەیان تۆپباران کرد.</s>
</seg>
<seg id="260">
<s id="1:260">سپای پاسداران ئەو شەڕەی داوەتە پاڵ حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران، بەڵام هەتا ئێستا هیچ حیزب و لایەنێکی سیاسی، ئەو شەڕەی لە ئەستۆ نەگرتووە.</s>
</seg>
<seg id="261">
<s id="1:261">لەو پەیوەندییەدا، ڕۆژی سێشەممە 16ی بانەمەڕ، هێزەکانی سپای پاسداران لەگەڵ گرووپێکی چەکداری نەناسراو، لە "چلچەمە"ی دیواندەرە دەرگیر بوون و "شەکیبا سەلیمی"، لە فەرماندەکانی سپای پاسداران، لەگەڵ "جەعفەر نیزامپوور و محەممەد شوکری"، دوو ئەندامی تری سپا، لەو تێکەڵچوونەدا کوژران.</s>
</seg>
<seg id="262">
<s id="1:262">هاووڵاتییەکی کوردی کرماشانی بە ناوی "عوبەید عەزیزنژاد"، لەلایەن دادگای ئینقلابی ئەو شارەوە بە 6 مانگ زیندانیی تەعزیری مەحکووم کرا.</s>
</seg>
<seg id="263">
<s id="1:263">ڕۆژی دووشەممە 18ی خاکەلێوە، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "بورهان جنکانلو" تەمەن 28 ساڵ، خەڵکی شاری بازرگان سەر بە ماکۆ، لە بەرزاییەکانی سنووری ئەو شارە بە تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەتی ئێران گیانی لەدەست دا و دوو کۆڵبەری دیکە بریندار بوون.</s>
</seg>
<seg id="264">
<s id="1:264">"بورهان جنکانلوو" خێزاندار و باوکی دوو منداڵە.</s>
</seg>
<seg id="265">
<s id="1:265">سەرلەبەیانیی ئەمڕۆ یەکشەممە 14ی بانەمەڕ، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "مەحموود مورادی" کوڕی حاجی "جەلال"، بە تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەت لە سنووری "هەنگەژاڵ"ی بانە گیانی لەدەست دا. ئەم کۆڵبەرە کوردە ماوەی 18 ڕۆژە ژیانی هاوبەشی پێکهێناوە.</s>
</seg>
<seg id="266">
<s id="1:266">سەرلەبەیانیی ئەمڕۆ پێنجشەممە 4ی بانەمەڕ، زیندانییەک بە ناوی "سینا محەممەدی" خەڵکی گوندی "سرنجیانە"ی شاری دێولان کە بە تۆمەتی "کوشتنی بەئەنقەست" لە زیندان بوو، سەرەڕای هەوڵی چالاکانی مەدەنی بۆ لێخۆشبوونی بنەماڵەی کوژراوەکە لە ئێعدامکردنی ئەو زیندانییە، لەسێدارە درا.</s>
</seg>
<seg id="267">
<s id="1:267">ئەو زیندانییە چەند ڕۆژ پێش بۆ جێبەجێکردنی حوکمەکەی ڕەوانەی ژووری تاکەکەسیی زیندانی ناوەندیی سنە کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="268">
<s id="1:268">"سینا محەممەدی" لە کاتێکدا کە تەمەنی لەژێر 18 ساڵدا بوو، تووشی ئەو تاوانە ببوو و دواتر بە قیساس مەحکووم کرا.</s>
</seg>
<seg id="269">
<s id="1:269">لەو پەیوەندییەدا، سەرلەبەیانیی چوارشەممە 3ی بانەمەڕ، حوکمی لەسێدارەدانی "لوقمان ئەحمەدپوور" خەڵکی بانە، زیندانیی تاوانبار بە "کوشتنی بەئەنقەست"، لە زیندانی ناوەندیی سنە جێبەجێ کرا.</s>
</seg>
<seg id="270">
<s id="1:270">ئەو زیندانییە ماوەی سێ ساڵ پێش بە تۆمەتی "کوشتنی بەئەنقەست" لە بانە دەسبەسەر کرا و دواتر بە قیساس مەحکووم کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="271">
<s id="1:271">هەروەها، ڕۆژی سێشەممە 2ی بانەمەڕ، "شایان سەعیدپوور"، زیندانیی مەحکووم بە ئێعدام لە زیندانی سەقز لەسێدارە درا.</s>
</seg>
<seg id="272">
<s id="1:272">ڕێکەوتی 28ی گەلاوێژی ساڵی 94، "شایان سەعیدپوور" لە کاتێکدا کە تەمەنی کەمتر لە 18 ساڵ بوو، لە ئەنجامی شەڕ و دەمەقاڵێ کەسێکی بە ناوی "سلێمان ئازادی" کوشتبوو.</s>
</seg>
<seg id="273">
<s id="1:273">ناوبراو مانگی خەزەڵوەری ساڵی 97، لەلایەن لقی یەکی دادگای کەیفەریی یەکی سنە بە سەرۆکایەتی دادوەر "وەفاییان" بە ئێعدام مەحکووم کرا و ئەو حوکمەش لە مانگی بەفرانباری هەمان ساڵ لەلایەن دیوانی باڵای وڵاتەوە پشتڕاست کرابووە.</s>
</seg>
<seg id="274">
<s id="1:274">ئاژانسی کوردپا: "بەسیجی خوێندکاریی" زانکۆی ئیلام، پێشیان لە بڵاوکردنەوەی گۆڤارێکی فەرهەنگیی کورد کرد.</s>
</seg>
<seg id="275">
<s id="1:275">بەپێی ڕاپۆرتی گەیشتوو بە ئاژانسی هەواڵدەریی کوردپا، "بەسیجی خوێندکاریی" زانکۆی ئیلام، پێشیان بە بڵاوکردنەوەی گۆڤارێکی ئەدەبی و فارسی بە ناوی "ڕێبەندان خوەشە" گرت.</s>
</seg>
<seg id="276">
<s id="1:276">بە وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، پێشگرتن لە بڵاوکردنەوەی ئەو گۆڤارە لە زانکۆی ئیلام لە کاتێکدایە کە سەرنووسەری ئەو گۆڤارە، موڵەتی چاپ و بڵاوکردنەوەی لە زانکۆ وەرگرتبوو.</s>
</seg>
<seg id="277">
<s id="1:277">ئەو سەرچاوەیە هەورەها دەڵێت: ""بەسیجی خوێندکاریی" زانکۆی ئیلام، بە بانگهێشتکردنی "محەممەد غەیاسوەند"، خاوەن ئیمتیازی گۆڤاری فەرهەنگیی ئەدەبی و فارسی "ڕێبەندان خوەشە"، هەڕەشەیان لە نابراو کردووە.</s>
</seg>
<seg id="278">
<s id="1:278">گۆڤاری فەرهەنگیی ئەدەبی و فارسی "ڕێبەندان خوەشە" لە یەکەم ژمارەی خویدا، باسی لە شێعر، فەرهەنگ، وێژە و مێژووی کوردستان کردبوو کە "بەسیجی خوێندکاریی" زانکۆی ئیلام پێشی بە بڵاوکردنەوەی گرت.</s>
</seg>
<seg id="279">
<s id="1:279">ڕۆژی پێنجشەممە 14ی خاکەلێوە، "تەحسین دادڕەس" زیندانیی سیاسیی کورد خەڵکی گوندی "سەردۆش" سەر بە شاری مەریوان، لە زیندانی ئەو شارە، بۆ زیندانی ناوەندی شاری سنە ڕاگوێزرا.</s>
</seg>
<seg id="280">
<s id="1:280">بە وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، ئەو زیندانییە سیاسییە کوردە بەهۆی ئەویکە هاوکاری لەگەڵ ناوەندە حکوومەتییەکانی ڕەت کردبووە لەلایەن جێگری بەرپرسی ئیدارەی ئیتلاعاتی مەریوان خرابووە ژێر گوشارەوە.</s>
</seg>
<seg id="281">
<s id="1:281">ئەو سەرچاوەیە هەورەها دەڵێت: "بۆ چەندەمین کەڕەت، بەرپرسانی ئیدارەی ئیتلاعاتی مەریوان، لەگەڵ هاتنە مەرەخەسی ئەو زیندانییە کوردە، دژایەتییان کردبوو".</s>
</seg>
<seg id="282">
<s id="1:282">ئەو زیندانییە سیاسییە کوردە، ساڵی 97 بۆ تێپەڕاندنی ماوەی زیندانیبوونەکەی ڕەوانەی زیندانی مەریوان کراوە و لەو ماوەیەدا، لە مافی مورەخەسی بێبەری بووە.</s>
</seg>
<seg id="283">
<s id="1:283">ئێوارەی پێنجشەممە، 9ی سەرماوەزی ساڵی 96، "تەحسین دادڕەس" بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی دژبەری حکوومەتی ئێران"، لە لایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر و پاش حەوتوویەک لە دەسبەسەری لە ئێدارەی ئیتلاعاتی شاری مەریوان، بۆ ئیدارەی ئیتلاعاتی شاری سنە، ڕاگوێزرا.</s>
</seg>
<seg id="284">
<s id="1:284">ئەو هاووڵاتییە کوردە، مانگی گەلاوێژی ساڵی 97، لە دادگای سەرەتایی، بە تۆمەتی "هەوڵدان دژی تەناهیی نەتەوەیی و هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران"، بە 11 ساڵ زیندانیی تەعزیری و دواتر ئەو حوکمە لە دادگای پێداچوونەوەی سنە، بە 6 ساڵ زیندانیی تەعزیری، گۆڕدرا.</s>
</seg>
<seg id="285">
<s id="1:285">ئەو زیندانییە سیاسییە کوردە، لە ماوەی دەسبەسەرکرانیدا، لە "دەسپێڕاگەیشتن بە پارێزەر" بێبەری کراوە.</s>
</seg>
<seg id="286">
<s id="1:286">ڕۆژی چوارشەممە 24ی بانەمەڕ، ژمارەیەک لە کۆڵبەرانی کورد لە نزیک دوو گوندی "مادلوو" و "وەکیل" سەر بە شاری چاڵدێران، کەوتنە بۆسەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەت و سێ کۆڵبەر بەتوندی بریندار بوون.</s>
</seg>
<seg id="287">
<s id="1:287">لە ئەنجامی تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەت، "ڕەزا سەرشیری"، "مەناف حەسەنزادە" لە لای ئەژنۆ و "بێهزاد ڕەمەزانی" لە لای ناوقەدیەوە پێکراون.</s>
</seg>
<seg id="288">
<s id="1:288">لەو پەیوەندییەدا، ڕۆژی سێشەممە 23ی بانەمەڕ، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "کامران مەولانیا" کوڕی "ئیسماعیل"، تەمەن 32 ساڵ و خەڵکی گوندی "گەوەڵان"ی سەردەشت بە تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەت گیانی لەدەست دا.</s>
</seg>
<seg id="289">
<s id="1:289">"سەعید سەنگەر"، زیندانیی سیاسیی کورد لە گرتووخانەی ناوەندیی ورمێ، لەلایەن لقی 2ی دادگای ئینقلابی ئەو شارە، بە سەرۆکایەتی دادوەر "شێخلوو"، بە 15 ساڵ زیندان مەحکووم کرا.</s>
</seg>
<seg id="290">
<s id="1:290">سەر لە بەیانی ئەمڕۆ سێشەممە 2ی بانەمەڕ، شایان سەعیدپوور، زیندانیی مەحکووم بە ئێعدام لە زیندانی سەقز لە سێدارە درا.</s>
</seg>
<seg id="291">
<s id="1:291">بنەماڵەی "شایان سەعیدپوور"، که ڕۆژی دووشەممە 1ی بانەمەڕ، بۆ دوایین چاوپێکەوتن لەگەڵ کوڕەکەیان بانگهێشتی زیندانی سنە کرابوون و هەروەها هەوڵەکانی هاووڵاتییانی و پیاوماقووڵانی شاری سەقز، بۆ وەرگرتنی ڕەزامەندیی بنەماڵەی کوژراوەکە، بۆ پێشگرتم لە سێدارەدانی ئەو زیندانییە مەحکووم بە سێدارەیە، بێئاکام ماویەوە.</s>
</seg>
<seg id="292">
<s id="1:292">ڕۆژی 8ی خاکەلێوە، "شایان سەعیدپوور'' لە ئەنجامی ناڕەزایەتییەکان لە زیندانی سەقز توانی لە زیندان هەڵبێت.</s>
</seg>
<seg id="293">
<s id="1:293">ئەو زیندانییە مەحکووم بە ئێعدامە دواتر لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و بۆ زیندانی سنە ڕاگوێزرا.</s>
</seg>
<seg id="294">
<s id="1:294">ڕێکەوتی 28ی گەلاوێژی ساڵی 94، شایان سەعیدپوور لە کاتێکدا کە تەمەنی کەمتر لە 18 ساڵ بوو، لە ئەنجامی شەڕ و دەمەقاڵێ کەسێکی بە ناوی "سلێمان ئازادی" کوشت.</s>
</seg>
<seg id="295">
<s id="1:295">ناوبراو مانگی خەزەڵوەری ساڵی 97، لەلایەن لقی یەکی دادگای کەیفەریی یەکی سنە بە سەرۆکایەتی دادوەر "وەفاییان" بە ئێعدام مەحکووم کرا و ئەو حوکمەش لە مانگی بەفرانباری هەمان ساڵ لەلایەن دیوانی باڵای وڵاتەوە پشتڕاست کرابووە.</s>
</seg>
<seg id="296">
<s id="1:296">سەر لە بەیانی ئەمڕۆ شەممە 23ی خاکەلێوە، حوکمی ئێعدامی "مستەفا سەلیمی"، زیندانیی مەحکووم بە ئێعدام لە زیندانی سەقز جێبەجێ کرا.</s>
</seg>
<seg id="297">
<s id="1:297">ئەو زیندانییە بۆ جێبەجێ کردنی حوکمەکەی لە ڕۆژانی ڕابردوودا، بۆ ژووری تاکەکەسیی گوازرابووە.</s>
</seg>
<seg id="298">
<s id="1:298">ئەو زیندانییە پاش ناڕەزایەتیی زیندانییان لە زیندانی سەقز، توانی لە زیندان هەڵبێت؛ بە وتەی ڕۆژنامەنووسان و چالاکانی مافی مرۆیی کورد، ناوبراو پاش هەڵاتن لە زیندانی سەقز لە هەرێمی کوردستان دەسبەسەر دەکرێت و دواتر ڕادەستی حکوومەتی ئێران دەکرێتەوە.</s>
</seg>
<seg id="299">
<s id="1:299">مستەفا سەلیمی لە دایکبووی 4ی پووشپەڕی ساڵی 1346ی هەتاویە، ڕێکەوتی 16ی خاکەلێوەی ساڵی 82 بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکان، دزیی چەکدارانە و موحاربە" لەلایەن دادگای ئینقلابی شاری سەقز، بە سەرۆکایەتی "گودینی" بە 15 ساڵ زیندان و ئێعدام مەحکووم کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="300">
<s id="1:300">حوکمی ئەو زیندانییە لە لقی 31ی دیوانی باڵای وڵات پشتڕاست و ئەو زیندانییە لە ماوەی دەسبەسەر کرانیدا، چەندین جار ناڕەزایەتی سەبارەت بە نادادپەروەرانەبوونی حوکمەکەی دەربڕیبوو و دەستی دابووە مانگرتن لە خواردن.</s>
</seg>
<seg id="301">
<s id="1:301">"هاوپێوەندی بۆ ئازادی و بەرانبەری لە ئێران" لە بەیاننامەیەکدا لەسێدارەدانی "مستەفا سەلیمی"ی مەحکووم کرد و خوازیاری لابردنی سزای ئێعدام لە دەزگای دادوەریی ئێران بوو.</s>
</seg>
<seg id="302">
<s id="1:302">"مستەفا سەلیمی" لەدایکبووی 4ی پووشپەڕی ساڵی 1346ی هەتاوییە، ڕێکەوتی 16ی خاکەلێوەی ساڵی 82 بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکان، دزیی چەکدارانە و موحاربە" لەلایەن دادگای ئینقلابی شاری سەقز، بە سەرۆکایەتیی "گودینی"، بە 15 ساڵ زیندان و ئێعدام مەحکووم کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="303">
<s id="1:303">حوکمی ئەو زیندانییە لە لقی 31ی دیوانی باڵای وڵات پشتڕاست کرایەوە و ئەو زیندانییە لە ماوەی دەسبەسەرکرانیدا چەندین جار سەبارەت بە نادادپەروەرانەبوونی حوکمەکەی ناڕەزایەتیی دەربڕیبوو و دەستی دابووە مانگرتن لە خواردن.</s>
</seg>
<seg id="304">
<s id="1:304">ئەمڕۆ شەممە 27ی بانەمەڕ، حەوتوویەک بەسەر ناڕوونیی چارەنووسی "هیدایەت عەبدوڵڵاپوور"، زیندانیی سیاسیی کوردی مەحکووم بە ئێعدام لە گرتووخانەی ورمێ، تێدەپەرێت.</s>
</seg>
<seg id="305">
<s id="1:305">هەتا ئێستا بەدواداچوونەکانی بنەماڵەی ئەو زیندانییە سیاسییە کوردە، بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووس و شوێنی ڕاگیرانی "هیدایەت عەبدوڵڵاپوور" بێئاکام ماوەتەوە.</s>
</seg>
<seg id="306">
<s id="1:306">ڕۆژی سێشەممە 23ی بانەمەڕ، ڕێکخراوی لێبووردنی نێونەتەوەیی بە بڵاوکردنەوەی بەیاننامەیەک داوایان لە بەرپرسانی حکوومەتی ئێران کرد، هەرچی زووتر چارەنووس و شوێنی ڕاگیرانی "حوسێن سەیلاوی، عەلی خسرەجی و ناسر خەفاجیان (خەفاجی)"، سێ زیندانیی عەرەب لە ڕیزی ئێعدام لە نەتەوەی عەرەبی ئەهوازی و "هیدایەت عەبدوڵڵاپوور"، زیندانیی لە ڕیزی ئێعدام لە نەتەوەی کورد، ڕوون بکاتەوە.</s>
</seg>
<seg id="307">
<s id="1:307">ڕۆژی شەممە 20ی بانەمەڕ، "هیدایەت عەبدوڵڵاپوور" بە بیانووی کارتی تەلەفۆن بۆ دەرەوەی بەندەکەی ڕاگوێزراوە و لە هۆکاری ڕاگواستنەوەکەی بۆ دەرەوەی بەند، هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</s>
</seg>
<seg id="308">
<s id="1:308">"هیدایەت عەبدوڵڵاپوور، پاش تەواوبوونی لێکۆڵینەوەکەی لە ڕێکەوتی 25ی ڕەزبەری ساڵی 95، بۆ زیندانی ورمێ ڕاگوێزرابوو.</s>
</seg>
<seg id="309">
<s id="1:309">مانگی ڕەشەمەی ساڵی 95ی هەتاوی، لقی 1ی دادگای ئینقلابی ورمێ، حوکمی ئێعدامی بە تۆمەتی "بغی و ئەندامبوون لە یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران"، بەسەر "هیدایەت عەبدوڵڵاپوور" سەپاند.</s>
</seg>
<seg id="310">
<s id="1:310">ئەو حوکمە لە لقی 47ی دیوانی باڵای وڵات ڕەت کرابووەوە و دۆسیەی ئەو زیندانییە سیاسییە کوردە دووبارە ڕەوانەی لقی 2ی دادگای ئینقلابی ورمێ کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="311">
<s id="1:311">دادگاییکردنی دووبارەی ئەو زیندانییە سیاسییە مەحکووم کراوە بە ئێعدام، ڕێکەوتی 5ی بەفرانباری ساڵی 96، بە ئامادەبوونی نوێنەری دادستانی شاری ورمێ بەڕێوەچوو و ناوبراو بۆ دووهەمین کەڕەت بە ئێعدام مەحکووم.</s>
</seg>
<seg id="312">
<s id="1:312">دۆسیەی "هیدایەت عەبدوڵڵاپوور" پاش بڕینەوەی حوکمەکەی لە لقی دووی دادگای ئینقلابی ورمێ ڕەوانەی لقی 47ی دیوانی باڵای وڵات کرابوو و ڕۆژی دووشەممە 16ی ڕەزبەری ساڵی 97، پشتڕاست و حوکمی لەسێدارەدانی ئەو زیندانییە سیاسییە کوردە، بە پارێزەرەکەی ڕاگەیەندرا.</s>
</seg>
<seg id="313">
<s id="1:313">دۆسیەی ئەو زیندانییە سیاسییە کوردە، هەنووکە لە کۆمیسیونی لێبووردن و لێخۆشبوونی شاری ورمێدایە.</s>
</seg>
<seg id="314">
<s id="1:314">ڕۆژی یەکشەممە 14ی بانەمەڕ، دوو هاووڵاتیی کوردی خەڵکی سنە، بە ناوەکانی "تارق ڕەحیم پوور" کوڕی "مووسا" و "بێنیامین ڕەحیم پوور" کوڕی "مووسا"، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کران و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزران.</s>
</seg>
<seg id="315">
<s id="1:315">ئەو دوو هاووڵاتییە کوردە، بەبێ بەڵگەی یاسایی دەسبەسەر کراون و لە چارەنووسیان هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</s>
</seg>
<seg id="316">
<s id="1:316">هەتا ئێستا بەدواداچوونی بنەماڵەی ئەو دوو هاووڵاتییە کوردە بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووسیان بێئاکام ماوەتەوە و لە هۆکاری دەسبەسەرکردنیان هیچ زانیارییەک وەدەست نەکەوتووە.</s>
</seg>
<seg id="317">
<s id="1:317">ڕۆژی سێشەممە 23ی بانەمەڕ، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "کامران مەولانیا" کوڕی "ئیسماعیل"، تەمەن 32 ساڵ و خەڵکی گوندی "گەوەڵان"ی سەردەشت بە تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەت گیانی لەدەست دا.</s>
</seg>
<seg id="318">
<s id="1:318">هێزە نیزامییەکانی حکوومەتی ئێران، ئەو کۆڵبەرە کوردەیان لەگەڵ ژمارەیەک لە کۆڵبەرانی دیکە، بەبێ ئاگادارکردنەوەی پێشوو داوەتە بەر دەسڕێژیی گوللە.</s>
</seg>
<seg id="319">
<s id="1:319">"کامران مەولانیا" خێزاندار و باوکی کچێکی کەم تەمەنە.</s>
</seg>
<seg id="320">
<s id="1:320">لەو پەیوەندییەدا، ئێوارەی ڕۆژی هەینی 19ی بانەمەڕ، ژمارەیەک لە کۆڵبەران لە سنووری "بلە سووری خوارێ" سەر بە شاری خۆی، لەلایەن هێزە نیزامییەکانی حکوومەتەوە تەقەیان لێ کراوە و لە ئەنجامی تەقەی ئەو هێزانە، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "لوقمان چوارگوشە" گیانی لەدەست دا و دوو کۆڵبەری دیکە بە ناوەکانی "مەنسوور چوارگوشە و مەیسەم محەممەدی"، بەتوندی بریندار بوون.</s>
</seg>
<seg id="321">
<s id="1:321">سەر لەبەیانی ئەمڕۆ سێشەممە 9ی بانەمەڕ، زیندانییەک بە تاوانی "کوشتنی بە ئەنقەست" بە ناوی "فایەق شەریفی" خەڵکی شاری دیواندەرە لە زیندانی ناوەندی شاری سنە، لە سێدارە درا.</s>
</seg>
<seg id="322">
<s id="1:322">ئەو زیندانییە خەڵکی گوندی "تازاوا"ی شاری دیواندەرەیە و 5 ساڵ پێش بە تۆمەتی "کوشتنی بە ئەنقەست" دەسبەسەر دواتر بە قیسان مەحکووم کرا.</s>
</seg>
<seg id="323">
<s id="1:323">لەلایەکی دیکەوە، ڕێکخراوی مافی مرۆڤی ئێران ڕایگەیاندووە کە سەر لەبەیانی ئەمڕۆ حوکمی لە سێدارەدانی زیندانییەک بە ناوی "یاسر ڕەسووڵی" خەڵکی شاری بۆکان لە زیندانی ناوەندیی ورمێ جێبەجێ کرا.</s>
</seg>
<seg id="324">
<s id="1:324">ئەو زیندانییە بۆکانییە، ساڵی 90 بە تۆمەتی "کوشتنی بە ئەنقەست" دەسبەسەر کرابو و لەو کاتەوە هەتا کاتی لە سێدارەدانەکەی لە زیندان دابووە.</s>
</seg>
<seg id="325">
<s id="1:325">دادگای ئینقلابی مەهاباد لاوێکی خەڵکی ئەو شارەی بە ناوی "بێهنام ئەلیاسی" کوڕی "فەتاح"ی بە دوو ساڵ زیندان مەحکووم کرد.</s>
</seg>
<seg id="326">
<s id="1:326">دادگای ئینقلابی مەهاباد، ئەو لاوە کوردەی بە "لایەنگەری لە یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران" تۆمەتبار کردووە.</s>
</seg>
<seg id="327">
<s id="1:327">ئەو لاوە کوردە، ڕۆژی هەینی 14ی بەفرانبار، پاش ئازار و ئەشکەنجەدانی لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە، بەبێ بەڵگەی یاسایی دەسبەسەر کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="328">
<s id="1:328">پێنج هاووڵاتیی کورد بە ناوەکانی: "سەید ئەحمەد سەبری خەڵکی پەسوێ، عەبدوڵڵا حەسەنزادە خەڵکی پەسوێ، محەممەد ئیبراهیمزادە خەڵکی گوندی خورنج، محەممەد ئەلیاسی کوڕی محەممەد تاهیر خەڵکی نەغەدە و سەلام بارزگانی خەڵکی پەسوێ"، پاش دەسبەسەرکرانیان لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە بۆ لێپرسینەوە ڕەوانەی گرتنگەی ڕێکخراوی ئیتلاعاتی سپای پاسداران لە ورمێ کراون.</s>
</seg>
<seg id="329">
<s id="1:329">ئەو 5 هاووڵاتییە کوردە، ڕۆژی یەکشەممەی ڕابردوو، بەبێ بەڵگەی یاسایی لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرابوون.</s>
</seg>
<seg id="330">
<s id="1:330">هەروەها، هاووڵاتییەکی دیکەی کورد بە ناوی "سەید مستەفا سەبری"، تەمەن 70 ساڵ و خەڵکی پەسوێ، پاش چەند کاتژمێر دەسبەسەری لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە ئازاد کرابوو و هەروەها عەبدوڵڵا حەسەنزادە پاش دوو ڕۆژ لە ئازاد کرانی لە گرتنگە، دووبارە لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر و بۆ گرتنگەی ئیتلاعاتی سپای پاسداران لە ورمێ ڕاگوێزرابوو.</s>
</seg>
<seg id="331">
<s id="1:331">هێزە ئیتلاعاتییەکان لە کاتی دەسبەسەرکردنی ئەو هاووڵاتییانە، دەستیان بەسەر هەندێک کەرەستەی ئەواندا گرت و لەگەڵ خۆیان بردبوویان.</s>
</seg>
<seg id="332">
<s id="1:332">هەتا کاتی بڵاوبوونەوەی ئەم هەواڵە، لە تۆمەتی وەپاڵدراوی ئەو 5 هاووڵاتییە کوردە زانیارییەکی ورد لەبەر دەستدا نییە.</s>
</seg>
<seg id="333">
<s id="1:333">وێنە: محەممەد ئیبراهیمزادە، سەید ئەحمەد سەبری، سەلام بازرگانی، عەبدوڵڵا حەسەنزادە و محەممەد ئەلیاسی</s>
</seg>
<seg id="334">
<s id="1:334">ڕۆژی یەکشەممە 27ی ڕێبەندان، زیندانییانی زیندانی ورمێ، داوایان لێکراوە بەشداری لە 11یەمین خولی هەڵبژاردنەکانی مەجلیسدا بکەن.</s>
</seg>
<seg id="335">
<s id="1:335">سەر لەبەیانی ئەمڕۆ سێشەممە 9ی بانەمەڕ، زیندانییەک بە ناوی "زورار پەیغامی" خەڵکی شاری شنۆ، بە تاوانی "کوشتنی بە ئەنقەست" لە زیندانی ورمێ لە سێدارە درا.</s>
</seg>
<seg id="336">
<s id="1:336">ئەو زیندانییە سێ ساڵ پێش لە ئەنجامی شەڕ و دەمەقاڵێدا، بوو بەهۆی کوشتنی هاووڵاتییەک بە ناوی "کاوە مەعرووفی".</s>
</seg>
<seg id="337">
<s id="1:337">هەوڵەکانی چالاکانی مەدەنی، مامۆستایانی ئایینی و هاووڵاتییانی شاری شنۆ، بۆ وەرگرتنی ڕەزایەت لە بنەماڵە کوژراوەکە بۆ لێخۆشبوونی لە ئێعدامکردنی زورار پەیغامی بێ ئاکام مایەوە و بنەماڵەی کوژراوەکە، داخوازیی هاووڵاتییانیان بۆ لێخۆشبوونی ئەو هاووڵاتییە کوردە، ڕەتکردەوە.</s>
</seg>
<seg id="338">
<s id="1:338">لەو پەیوەنییەدا، ڕۆژی دووشەممە 8ی بانەمەڕ، زیندانییەک بە ناوی "کەیوان ئەڵڵامورادی" خەڵکی گوندی "بڵواناوا"ی شاری دێولان، بە تاوانی "کوشتنی بەئەنقەست" لە زیندانی ناوەندیی سنە لەسێدارە درا.</s>
</seg>
<seg id="339">
<s id="1:339">لە ماوەی ڕۆژانی ڕابردوو، لاوێکی کورد بە ناوی "ئالان بەنگین" تەمەن 21 ساڵ و خەڵکی گوندی "کانی ڕەش"ی شنۆ، لە کاتی سەربازیدا لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزرا.</s>
</seg>
<seg id="340">
<s id="1:340">پاش دەسبەسەرکردنی ئەو لاوە کوردە، لاوێکی دیکەی خەڵکی ئەو گوندە بە ناوی "یەحیا ئیبراهیمی" تەمەن 20 ساڵ، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کراوە و ئەویش بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزراوە.</s>
</seg>
<seg id="341">
<s id="1:341">هێزە ئەمنییەتییەکان هێرشیان کردووەتە سەر ماڵی ئەو هاووڵاتییە کوردە لە گوندی کانی ڕەش و دەستیان بە پشکنینی ماڵی ناوبراو کردووە و هەروەها هەندێک کەرەستەی وەک کامپیۆتێری ئەو هاووڵاتییەیان لەگەڵ خۆیان بردووە.</s>
</seg>
<seg id="342">
<s id="1:342">هەتا کاتی بڵاوبوونەوەی ئەم هەواڵە لە هۆکاری دەسبەسەرکردن و شوێنی ڕاگیرانی ئەو دوو لاوە کوردە هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</s>
</seg>
<seg id="343">
<s id="1:343">ڕۆژی سێشەممە 27ی ڕەشەمەی 98، لاوێکی کورد بە ناوی "ڕەزا عوسمانی" خەڵکی شاری مەریوان، لە کاتی بەڕێوەبردنی ڕێوڕەسمی چوارشەممەسووری لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا.</s>
</seg>
<seg id="344">
<s id="1:344">هێزە ئیتلاعاتییەکان ئەو لاوە کوردەیان بە تاوانی "هەڵگرتنی ئاڵای کوردستان" دەسبەسەر کردووە و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزراوە</s>
</seg>
<seg id="345">
<s id="1:345">هەتا ئێستا بەدواچوونی بنەماڵەی ئەو هاووڵاتییە کوردە، بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووسی کوڕەکەیان بێئاکام بووە.</s>
</seg>
<seg id="346">
<s id="1:346">لەو پێووەندییەدا، ڕۆژی سێشەممە 27ی ڕەشەمەی ساڵی 98، هاووڵاتییەکی کورد بە ناوی "محەممەد عوبیدی" خەڵکی مەریوان لە کاتی بەڕێوەبردنی ڕێوڕەسمی چوارشەممە سووری لە لایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە بە هۆی هەڵگرتنی ئاڵای کوردستان، دەسبەسەر کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="347">
<s id="1:347">دادگای ئینقلابی سنە سێ ساڵ زیندانیی بەسەر "سیروان ئیبراهیمی"، بەرپرسی لقی ئەنجومەنی فەرهەنگی- کۆمەڵایەتیی "نۆژین" لە شاری کامیاران سەپاند.</s>
</seg>
<seg id="348">
<s id="1:348">دادگای ئینقلابی سنە ئەو مامۆستایەی زمانی کوردیی بە "ئەندامبوون لە گرووپە دژبەرەکانی نیزام و هەواڵدان دژی تەناهی نەتەوەیی" تاوانبار کردووە.</s>
</seg>
<seg id="349">
<s id="1:349">بەرپرسی لقی ئەنجومەنی فەرهەنگی- کۆمەڵایەتیی "نۆژین" لە کامیاران، ڕۆژی پێنجشەممە، 21ی خەرمانانی ئەمساڵ، بە دانانی بارمتەی 500 ملیۆن تمەنی بە شێوەی کاتی لە گرتنگە ئازاد کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="350">
<s id="1:350">ئەو چالاکە مەدەنییە کوردە، ئێوارەی ڕۆژی چوارشەممە، 5ی پووشپەڕ، بەبێ بەڵگەی یاسایی لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="351">
<s id="1:351">ڕۆژی سێشەممە 27ی ڕەشەمە، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "سەیوان شەریفی" کوڕی "خالید"، خەڵکی بانە، لە سنووری "هەنگەژاڵ"ی ئەو شارە، بە تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەت گیانی لەدەست دا.</s>
</seg>
<seg id="352">
<s id="1:352">ئەو کۆڵبەرە کوردە بەبێ ئاگادارکردنەوەی پێشوو لەلایەن هێزە نیزامییەکانەوە تەقەی لێ کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="353">
<s id="1:353">تەرمی ئەو کۆڵبەرە ڕەوانەی پزیشکی یاسایی بانە کراوە و هەتا ئێستا ڕادەستی بنەماڵەکەی نەکراوەتەوە.</s>
</seg>
<seg id="354">
<s id="1:354">لەو پەیوەندییە و لە ماوەی ڕۆژانی ڕابردوودا، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "محەممەد قادری" لە بەرزاییەکانی سنووری سەردەشت، بە تەقەی هێزەکانی سپای پاسداران بریندار کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="355">
<s id="1:355">ڕۆژی هەینی 2ی ڕەشەمە، هاووڵاتییەکی کورد بە ناوی "عەبدوڵڵا سادقی" خەڵکی شاری سەرپێڵیزەهاو، لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە، دەسبەسەر کرا و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزرا.</s>
</seg>
<seg id="356">
<s id="1:356">دەسبەسەرکردنی ئەو هاووڵاتییە کوردە، بەبێ بەڵگەیی یاسایی بووە و هێزە ئیتلاعاتییەکان ناوبراویان بە تۆمەتی "بانگەشە بۆ بایکۆتی هەڵبژاردنەکان" تاوانبار کردووە.</s>
</seg>
<seg id="357">
<s id="1:357">هەتا ئێستا بەدواداچوونی بنەماڵەی ئەو هاووڵاتییە کوردە، بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووسی کوڕەکەیان بێئاکام ماوەتەوە.</s>
</seg>
<seg id="358">
<s id="1:358">ڕۆژی چوارشەممە 31ی بانەمەڕ، لاوێکی کورد بە ناوی "شەهاب ئاجی" کوڕی "حوسێن"، تەمەن 23 ساڵ و خەڵکی گوندی "گەرگول" و دانیشتووی نەغەدە، پاش بانگهێشتکردنی بۆ ئیدارەی ئیتلاعات ورمێ، دەسبەسەر کراوە.</s>
</seg>
<seg id="359">
<s id="1:359">ئەو لاوە کوردە بۆ لێپرسینەوە ڕەوانەی گرتنگە کراوە و هیچ زانیارییەک لەمەڕ چارەنووسی لەبەر دەستدا نییە.</s>
</seg>
<seg id="360">
<s id="1:360">لە ماوەی ڕابردوودا، ناوەندە ئەمنییەتییەکان چەندین جار ئەو لاوە کوردەیان بانگهێشت کردووە و لێپرسینەوەیان لێکردبوو.</s>
</seg>
<seg id="361">
<s id="1:361">هەتا کاتی بڵاوبوونەوەی ئەم هەواڵە، لە هۆکاری دەسبەسەرکردنی ئەو لاوە کوردە هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</s>
</seg>
<seg id="362">
<s id="1:362">ڕۆژی پێنجشەممە 1ی جۆزەردان، هێزە نیزامییەکانی حکوومەتی جێگیر لە پایگای "بێتووش" ژمارەیەک لە کۆڵبەرانی کورد لە سنووری ئەو شارەیان دایەبەر دەسڕیژی گوللە.</s>
</seg>
<seg id="363">
<s id="1:363">لە ئەنجامی تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەتی، دوو کۆڵبەری کورد بە ناوەکانی "مەنسوور ئیسماعیلی" تەمەن 30 ساڵ خەڵکی گوندی "باغی" و "بەختیار حەسەننژاد" تەمەن 32 ساڵ خەڵکی گوندی "شەڵماش"ی شاری سەردەشت پێکران.</s>
</seg>
<seg id="364">
<s id="1:364">ئەو دوو کۆڵبەرە کوردە، بەهۆی بەرکەوتنی گوللەی هێزە نیزامییەکان، لە نێوقەدەوە تووشی برینی قورس بوونه.</s>
</seg>
<seg id="365">
<s id="1:365">ئەو دوو کۆڵبەرە کوردە، بۆ چارەسەری پزیشکی ڕەوانەی ناوەندی دەرمانی شاری سەردەشت کراون.</s>
</seg>
<seg id="366">
<s id="1:366">ڕۆژی سێشەممە 27ی ڕەشەمەی 98، هاووڵاتییەکی بە ناوی "محەممەد عوبیدی" خەڵکی شاری مەریوان لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا.</s>
</seg>
<seg id="367">
<s id="1:367">ئەو هاووڵاتییە کوردە، لە کاتی بەرڕوەبردنی ڕێوڕەسمی چوارشەممەسووری، بەهۆی هەڵگرتنی ئاڵای کوردستان دەسبەسەر کراوە.</s>
</seg>
<seg id="368">
<s id="1:368">هێزە ئیتلاعاتییەکان پاش دەسبەسە کردنی ئەو هاووڵاتییە کوردە، ناوبراویان بۆ شونێکی نادیار ڕاگواستووە.</s>
</seg>
<seg id="369">
<s id="1:369">هەتا ئێستا بەدواچوونی بنەماڵەی ئەو هاووڵاتییە کوردە، بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووسی کوڕەکەیان، بێئاکام ماوەتەوە.</s>
</seg>
<seg id="370">
<s id="1:370">ڕۆژی پێنجشەممە 22ی ڕەشەمە، لاوێکی کورد بە ناوی "خەبات محەممەدی" خەڵکی شاری سنە، لە لایەن هێزە لیباس شەخسییەکانەوە، دەسبەسەر کرا.</s>
</seg>
<seg id="371">
<s id="1:371">ئەو لاوە کوردە، پاش دەسبەسەرکرانی بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزراوە و لە چارەنووسی هیچ زانیارییەک لە بەردەستدا نییە.</s>
</seg>
<seg id="372">
<s id="1:372">هێزە لیباس شەخسییەکان ئەو لاوە کوردەیان بە تۆمەتی "ئەندامبوون لە یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی دژبەری حکوومەتی ئێران" دەسبەسەر کردووە.</s>
</seg>
<seg id="373">
<s id="1:373">ئەو چالاکە کوردە بە "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران" تۆمەتبار کراوە.</s>
</seg>
<seg id="374">
<s id="1:374">لەو گوتارەدا، کە لە ژێر ناوی \"باڵوێزخانەی ئامریکا لە هەولێر؛ پێشەنگی هەوڵدانە بۆ نارامکردنی سنوورەکانی ڕۆژئاوای ئێران\" بڵاوی کردووەتەوە، تێدا هاتووە: \"هاوکات لەگەڵ بەهێزبوونی ئەگەرەکان لە بارەی هەوڵی واشنگتۆن بۆ نائارامکردنی سنوورەکانی ڕۆژئاوای ئێران، دەوڵەتی ئامریکا، کارناسێکی بە پێشینەی لە سەر پرسی ئێران وەکوو کونسوڵی نوێی وڵاتەکەی لە شاری هەولێر دیاری کرد.</s>
</seg>
<seg id="375">
<s id="1:375">لێرەدا خاڵی جێگای سەرنج ئەوەیه کە لە ڕەوتی دیداری مستەفا هیجری بۆ واشنگتۆن، فیگین یەکێک لە بەرپرسانی ئامریکا بووە کە لەو دیدارەدا لەگەڵ ناوبراو وتووێژی کردبوو\".</s>
</seg>
<seg id="376">
<s id="1:376">لەو گوتارەدا، ئاماژە بە سەردانی لێپرسراوی گشتیی \"حدکا\" بۆ ئامریکا دەکات، نووسیوویەتی: \"بەپێی ئەم ڕاپۆرتە، \"مستەفا هیجری\"، ڕێبەری گرووپی \"حدکا\"، ڕۆژانی 11هەتا 17 ژوئەن(21 هەتا 27پووشپەڕ) سەردانی واشنگتۆنی کردەوە و لەگەڵ بەرپرسانی وەزارەتی دەرەوەی ئامریکا، ئەندامانی کۆنگرە و کارناسانی ئەندێشکەدەکان چاوپێکەوتنی کردووە.</s>
</seg>
<seg id="377">
<s id="1:377">لەو گوتارەدا، چالاکییەکانی حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێرانیان بە ئامریکا نیسبەت داوە و حکوومەتی ئێران، ئامریکای بە پشتیوانیی نیزامیی_ماڵی لەم حیزبە تاوانبار دەکات.</s>
</seg>
<seg id="378">
<s id="1:378">ئاژانسی کوردپا لەو پەیوەندییەدا، لەگەڵ "کەریم پەرویزی"، ئەندامی دەستەی کارگێڕیی حدکا، وتووێژێکی کورتی لەو پەیوەندییەدا ئەنجام داوە.</s>
</seg>
<seg id="379">
<s id="1:379">کەریم پەرویزی: ڕێژیمی ئێران هەردەم چالاکیی هەموو خەڵکی ئێران و بەتایبەت خەباتی کوردی لە پێناوی مافە سروشتیەکانیاندا، بە دەسکردی بیانی ناو بردوە.</s>
</seg>
<seg id="380">
<s id="1:380">ئەو جۆرە ئیدیعایانە شتێکی نوێ نین و چل ساڵە پروپاگەندەی لەو چەشنە دەکا.</s>
</seg>
<seg id="381">
<s id="1:381">سەردەمانێک چالاکیی کوردی بە هاندراوی ئێمپریالیزم و سەهیوونیزم و یەکیەتیی سۆڤیەت و ... ئەو شتانە دەزانی!</s>
</seg>
<seg id="382">
<s id="1:382">لە کاتێکدا ئەو چەند بەرەی دژ بەیەک بوون!</s>
</seg>
<seg id="383">
<s id="1:383">ئاژانسی کوردپا: ئایا ئامریکا پشتیوانی لە چالاکییەکانی ئێوە دەکات؟</s>
</seg>
<seg id="384">
<s id="1:384">کەریم پەرویزی: ئێمە داوا لە دەوڵەت و نەتەوە و ڕێکخراوە مەدەنیەکانی ئامریکا و وڵاتانی دێموکراتیکی جیهان و ئەو هێزانەی کە خەمی ئازادی و دادپەروەییان هەیە کردوە و دەکەین کە یارمەتیدەرمان بن بۆ گەیشتن بە ئازادی.</s>
</seg>
<seg id="385">
<s id="1:385">تا ئێستاش بەداخەوە پشتیوانیەکی ئەوتۆ لە لایەن دەوڵەتی ئامریکاوە و بۆ خەباتی کورد لە کوردستانی ڕۆژهەڵات نەکراوە.</s>
</seg>
<seg id="386">
<s id="1:386">ئەوە بە ڕەخنەیەک لە سەر ئامریکا و دەوڵەتەکەی دەزانین کە دەبێ یارمەتیدەری گەلان بۆ گەیشتن بە ئازادی و ئاشتییەکی دادپەروەرانە بێ.</s>
</seg>
<seg id="387">
<s id="1:387">ئێمە ئەگەر ئامریکا و هەر وڵاتێکی دیکە پشتیوانیمان بکا، پێشوازی لێ دەکەین.</s>
</seg>
<seg id="388">
<s id="1:388">کۆماری ئیسلامی گرووپە تیرۆریستیەکانی وەکوو حیزبوڵڵا بار دێنێ و بۆ سەرکوتی خەڵکانی ئێران کەڵکیان لێوەر دەگرێ، یان لە پێناوی مانەوەی ڕێژیمە تاوانبارەکەیدا هەموو وڵاتی بە ڕووسیە و چین و ... هەرزانفرۆش دەکا.</s>
</seg>
<seg id="389">
<s id="1:389">گەلان و نەتەوەکانی ئێرانیش مافی خۆیان بۆ خەباتەکەیان دژ بە سەرەرۆیی ستەمکاریی کۆماری ئیسلامی پشتیوان بۆ خۆیان پەیدا بکەن.</s>
</seg>
<seg id="390">
<s id="1:390">ئاژانسی کوردپا: ئێران ئیدعا دەکات کە پلانی چالاکییەکانی حیزبەکانی ڕۆژهەڵات لە کۆنسوولگەریی ئامریکا لە هەولێر دادەڕشترێت، تا چەندە ئەمە ڕاستە؟</s>
</seg>
<seg id="391">
<s id="1:391">کەریم پەرویزی: ئێمە هیوادارین کە کۆنسوولگەری و وەزارەتی دەرەوەی ئامریکا و وڵاتانی دیکەش پشتیوانیی سیاسی لە خەباتی کورد لە کوردستانی ڕۆژهەڵات بکەن.</s>
</seg>
<seg id="392">
<s id="1:392">پلانی جموجۆڵی پێشمەرگە و تاکتیک و ستراتژیی نیزامی و سیاسی، بۆ خۆمان دایدەڕێژین و کەس بۆمانی دیاری ناکا!</s>
</seg>
<seg id="393">
<s id="1:393">پاش چالاکییەکانی حیزبی دێموکرات لە ڕۆژهەڵات، سپای پاسداران و بەرپرسانی ئێرانی دەستیان کردووە بە هەڕەشەی لە نێوبردنی حیزب.</s>
</seg>
<seg id="394">
<s id="1:394">کورد لە کوردستانی ڕۆژهەڵات گەر لە هەڕەشە بترسایە و چاوترسێن بکرایە، دوای فەرمانی جەهادی خومەینیی تاوانبار بە دژی کورد، وازی لە خەبات دەهێنا و چۆکی دادەدا!</s>
</seg>
<seg id="395">
<s id="1:395">چل ساڵە کوردستان بەپێوەیە و کورد خەبات دەکا و چاوترسێن نەبووە و نابێ.</s>
</seg>
<seg id="396">
<s id="1:396">لە ماوەی ڕۆژانی ڕابردوودا، هاووڵاتییەکی کورد بە ناوی "عوبەید عزیزنژاد"، خەڵکی کرماشان، لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزرا.</s>
</seg>
<seg id="397">
<s id="1:397">دەسبەسەرکردنی ئەو هاووڵاتییە کرماشانییە بەبێ بەڵگەی یاسایی بووە و بەدواداچوونی بنەماڵەی ناوبراو بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووسی هەتا ئێستا بێئاکام بووە.</s>
</seg>
<seg id="398">
<s id="1:398">بە وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، هێزە ئیتلاعاتییەکان "عوبەید عزیزنژاد"یان بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران" دەسبەسەر کردووە.</s>
</seg>
<seg id="399">
<s id="1:399">چەند ڕۆژ پێش هاووڵاتییەکی کوردی خەڵکی کرماشان بە ناوی "ئیسماعیل مەنسووری" لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کراوە.</s>
</seg>
<seg id="400">
<s id="1:400">هێزە ئیتلاعاتییەکان ئەم هاووڵاتییە کوردەیان بەبێ پیشاندانی مۆڵەتی یاسایی لە ڕێگای داڵاهۆ- کرماشان دەسبەسەر کردووە.</s>
</seg>
<seg id="401">
<s id="1:401">تا کاتی بڵاوبوونەوەی ئەم هەواڵە، لە چارەنووس و هۆکاری دەسبەسەرکردنی ئەم هاووڵاتییە هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</s>
</seg>
<seg id="402">
<s id="1:402">ئێوارەی ڕۆژی شەممە 26ی بانەمەڕ، هێزە نیزامییەکانی تورکیە بە تەقەکردن لە ژمارەیەک لە کۆڵبەرانی کورد لە سنووری قوتووری خۆی، کۆڵبەرێک بە ناوی "بەهرام یووسفی" تەمەن 35 ساڵ خەڵکی گوندی "بەلەجووک" گیانی لەدەست دا و کۆڵبەرێکی دیکە بە ناوی "شەمسەدین عومەرپوور" بە سەختی پێکرا.</s>
</seg>
<seg id="403">
<s id="1:403">ئەو دوو کۆڵبەرە کوردە لە بەرزاییەکانی سنووری قوتوور کرانە ئامانجی تەقەی هێزە نیزامییەکانی تورکیە و ڕەوانەی نەخۆشخانەی ''وان''ی تورکیە کراون.</s>
</seg>
<seg id="404">
<s id="1:404">هەتا ئێستا تەرمی ئەو کۆڵبەرە کوژراوە ڕادەستی بنەماڵەکەی نەکراوە.</s>
</seg>
<seg id="405">
<s id="1:405">ناوبراو خێزاندار و باوکی چوار منداڵە.</s>
</seg>
<seg id="406">
<s id="1:406">لە درێژەی دەسبەسەرکردنی هاووڵاتییانی کورد لە پیرانشار، ڕۆژی سێشەممە 16ی بانەمەڕ، 5 هاووڵاتیی دیکە بە ناوەکانی "عەلی قادری" کوڕی "ڕەسووڵ"، "محەممەد قادری" کوڕی "عەزیز"، "حیسامەدین پیرانی" کوڕی "زاهیر،" "ئەمیر قادری" کوڕی "خدر" و "سەلام خڕی ئاغەڵان"، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کران.</s>
</seg>
<seg id="407">
<s id="1:407">هەروەها ڕۆژی دووشەممە 15ی بانەمەڕ، هاووڵاتییەکی دیکە بە ناوی "واحید قادری" کوڕی "ڕەسووڵ"، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="408">
<s id="1:408">ئەو 6 هاووڵاتییە پاش دەسبەسەرکرانیان بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزراون و هیچ زانیارییەک لەمەڕ چارەنووسیان لەبەر دەستدا نییە.</s>
</seg>
<seg id="409">
<s id="1:409">هەتا ئێستا لە هۆکاری دەسبەسەرکردنی ئەو 6 هاووڵاتییە، هیچ زانیارییەک بە دەست نەهاتووە.</s>
</seg>
<seg id="410">
<s id="1:410">لەو پەیوەندییەدا، ڕۆژی دووشەممە 15ی بانەمەڕ، دوو هاووڵاتیی کورد بە ناوەکانی "ئەحەد مەحموود حەسەن و "ئەبووبەکر مەحموود حەسەن" خەڵکی پیرانشار، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کران.</s>
</seg>
<seg id="411">
<s id="1:411">سەرلەبەیانیی ئەمڕۆ چوارشەممە 3ی بانەمەڕ، حوکمی لەسێدارەدانی "لوقمان ئەحمەدپوور" خەڵکی بانە، زیندانیی تاوانبار بە "کوشتنی بەئەنقەست"، لە زیندانی ناوەندیی سنە جێبەجێ کرا.</s>
</seg>
<seg id="412">
<s id="1:412">ئەو زیندانییە ماوەی سێ ساڵ پێش بە تۆمەتی "کوشتنی بەئەنقەست" لە بانە دەسبەسەر کرا و دواتر بە قیساس مەحکووم کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="413">
<s id="1:413">"لوقمان ئەحمەدپوور"، تەمەنی 30 ساڵە، هەروەها خێزاندار و باوکی دوو منداڵە.</s>
</seg>
<seg id="414">
<s id="1:414">لەو پەیوەندییەدا، ڕۆژی سێشەممە 2ی بانەمەڕ، "شایان سەعیدپوور"، زیندانیی مەحکووم بە ئێعدام، لە زیندانی سەقز لەسێدارە درا.</s>
</seg>
<seg id="415">
<s id="1:415">ڕێکەوتی 28ی گەلاوێژی ساڵی 94، "شایان سەعیدپوور" لە کاتێکدا کە تەمەنی کەمتر لە 18 ساڵ بوو، لە ئەنجامی شەڕ و دەمەقاڵێ کەسێک بە ناوی "سلێمان ئازادی"ی کوشتبوو.</s>
</seg>
<seg id="416">
<s id="1:416">دادسەرای نیزامیی ورمێ داخوازیی لێخۆشبوون و ئازادیی بێمەرجی "فاروق شاروێرانی" و "ئەمیر پەیغامی"، دوو زیندانیی سیاسیی کوردی خەڵکی شنۆی لە زیندانی کرمان ڕەت کردەوە.</s>
</seg>
<seg id="417">
<s id="1:417">به وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، ئەو دوو زیندانییە کوردە پاش بڵاوبوونەوەی ڤایروسی کۆرۆنا چەند ڕۆژ پێش هاتبوونە مورەخەسی و بۆ داخوازیی لێخۆشبوون و ئازادیی بێمەرج سەردانی دادسەرای نیزامیی شاری ورمێیان کردبوو.</s>
</seg>
<seg id="418">
<s id="1:418">ئەو سەرچاوەیە دەڵێت: "سەید ئیبراهیم حوسێنی دادوەری دۆسیەی ئەو دوو زیندانییە سیاسییە و شارام پەناهیان دادوەری جێبەجێکاری حوکمی دادسەرای نیزامیی ورمێ، لەگەڵ داخوازیی ئەو دوو زیندانییە سیاسییە کوردە دژایەتییان کردووە و بەوانی ڕاگەیاندووە کە لێخۆشبوون و ئازادیی بێمەرج نایانگرێتەوە."</s>
</seg>
<seg id="419">
<s id="1:419">ئەو سەرچاوە ئاگادارە هەروەها ئەوەشی خستەڕوو: "سەید ئیبراهیم حوسێنی بەو دوو زیندانییە سیاسییە ڕاگەیاندووە کە گرینگ نییە کە دەزگای دادوەری و ڕێبەری حکوومەتی ئێران چ بڕیارگەلێک لە پێش دەگرن، ئێمە لێرە بڕیار دەدەین و لەگەڵ لێخۆشبوون و ئازادیی بێمەرجی ئێوە ناڕازین".</s>
</seg>
<seg id="420">
<s id="1:420">ڕۆژی یەکشەممە، 7ی ڕەزبەری ساڵی 98، ئەو دوو زیندانییە سیاسییە لە هەمبەر هەڵسوکەوتی نەشیاوی بەرپرسی حیفازەتی زیندانی کرمان و گوشار خستنە سەر ئەو دوو زیندانییە کوردە، دەستیان دابووە مانگرتن.</s>
</seg>
<seg id="421">
<s id="1:421">ئەو دوو زیندانییە کوردە، ڕۆژی سێشەممە 14ی سەرماوەزی 96، لەلایەن دادگای نیزامیی شاری ورمێ، بە کۆ 8 ساڵ زیندان و دوورخرانەوە بۆ زیندانی کرمانیان بۆ بڕاوەتەوە.</s>
</seg>
<seg id="422">
<s id="1:422">بەپێی ئەو حوکمە کە ڕۆژی 25ی سەرماوەزی ساڵی 96، بە پارێزەرەکانی ئەو دوو هاووڵاتییە کوردە ڕاگەیەندراوە، "ئەمیر پەیغامی" بە 4 ساڵ و "فاروق شاروێرانی"ش بە 4 ساڵ زیندانیی تەعزیری مەحکووم کراون.</s>
</seg>
<seg id="423">
<s id="1:423">دادگای نیزامیی ورمێ، ئەو دوو هاووڵاتییە کوردەی بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران" تاوانبار کردبوو.</s>
</seg>
<seg id="424">
<s id="1:424">ڕۆژی دووشەممە 2ی ڕێبەندانی ساڵی 96، "فاروق شاروێرانی"، خەڵکی شنۆ لە زیندانی ورمێ بۆ زیندانی کرمان دوورخرایەوە و هەروەها ئەمیر پەیغامی ڕۆژی دووشەممە 25ی پووشپەری 98، بۆ زیندانی کرمان دوورخرایەوە.</s>
</seg>
<seg id="425">
<s id="1:425">ڕۆژی سێشەممە، 6ی ڕەشەمە، هێزە ئیتلاعاتییەکان لە ورمێ لاوێکی کوردیان بە ناوی "سیروان محەممەدی" دەسبەسەر کرد و بۆ شوێنێکی نادیاریان ڕاگواست.</s>
</seg>
<seg id="426">
<s id="1:426">دەسبەسەرکردنی ئەو لاوە کوردە بەبێ بەڵگەی یاسایی بووە و هەتا ئێستا هیچ زانیارییەک لەمەڕ چارەنووسی ناوبراو لەبەر دەستدا نییە.</s>
</seg>
<seg id="427">
<s id="1:427">بە وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، ئەو لاوە کوردە بە تۆمەتی "ئەندامبوون لە یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی دژبەری حکوومەتی ئێران" دەسبەسەر کراوە.</s>
</seg>
<seg id="428">
<s id="1:428">هەتا ئێستا بەدواداچوونی بنەماڵەی ئەو لاوە کوردە بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووسی کوڕەکەیان بێئاکام ماوەتەوە.</s>
</seg>
<seg id="429">
<s id="1:429">چەند ڕۆژ پێش، لاوێکی کورد بە ناوی "پوویا پەروانە" کوڕی "عەبدوڵڵا"، تەمەن 18 ساڵ، لە نزیک سنووری شاری شنۆ، لەلایەن هێزەکانی سپای پاسدارانەوە دەسبەسەر کرا.</s>
</seg>
<seg id="430">
<s id="1:430">ئەو لاوە کوردە بۆ لێپرسینەوە بۆ یەکێک لە گرتنگەکانی ئەمنییەتی لە شاری ورمێ ڕاگوێزراوە.</s>
</seg>
<seg id="431">
<s id="1:431">هەتا کاتی بڵاوبوونەوەی ئەم هەواڵە، لە هۆکاری دەسبەسەرکردنی ئەو لاوە تەمەن 18 ساڵەیە هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</s>
</seg>
<seg id="432">
<s id="1:432">ڕۆژی پێنجشەممە، 5ی بەفرانبار، "عادڵ بەهرامی"، پەناخوازی سیاسیی کوردی خەڵکی کامیاران لەگەڵ 32 پەناخوازی دیکەی کورد لە وڵاتی تورکیەوە دیپۆرتی ئێران کرانەوە.</s>
</seg>
<seg id="433">
<s id="1:433">"چیا سۆهرابی" یەکێک لە هاوڕێیانی "عادڵ بەهرامی"، لە وتووژێکدا لەگەڵ ئاژانسی کوردپا ڕایگەیاند: "عادل بەهرامی 28ی ئاگوستی 2018ی زایینی خۆی بە کۆمیساریای باڵای پەناخوازانی ڕێکخراوی نەتەوەیەکگرتووەکان لە ئانکارا ناساند و کۆمیساریای باڵای پەناخوازان، شاری ئاماسیای وەکوو شوێنی نیشتەجێبوونی ئەو پەناخوازە سیاسییە دەستنیشان کرد".</s>
</seg>
<seg id="434">
<s id="1:434">14ی دێسامبری ساڵی 2018ی زایینی، عادڵ بەهرامی لە کاتی چوونە دەرەوەی بە ڕێگای نایاسایی لە تورکیە، لە فڕۆکەخانەی ئانتالیا لەلایەن پۆلیسی تورکیەوە دەسبەسەر و ڕێکەوتی 24ی ژانویەی 2019، بۆ زیندانی ئانتالیا ڕاگوێزرا.</s>
</seg>
<seg id="435">
<s id="1:435">ناوبراو هەروەها وتی: "دادگاییکردنی ئەو پەناخوازە کوردە بە بەشداریی سێ پارێزەر لە سێ قۆناغدا لە دادگای تورکیە بەڕێوە چووە و دادگای ئەو وڵاتە حوکمی دیپۆرتکردنەوەی عادڵی دەر کرد".</s>
</seg>
<seg id="436">
<s id="1:436">ئەو پەناخوازە کوردە ڕایگەیاند: "پاش بڕینەوەی حوکمی دادگا، عادڵ بەهرامی بۆ ماوەی یەک ساڵ لە گێری گۆندەرمە، ناوەندی ئانتالیا ڕاگیرا و پاش گواستنەوەی بۆ کەمپی ئاگری، ڕۆژی پێنجشەممە، 26ی دێسامبر، لە سنووری بازرگانەوە دیپۆرت کرایەوە".</s>
</seg>
<seg id="437">
<s id="1:437">"چیا سۆهرابی" ئەوەشی خستەڕوو: "پاش دیپۆرتکردنەوەی عادڵ بەهرامی بۆ ئێران، کۆمیساریای باڵای پەناخوازان، چیا سۆهرابیی ئاگادار کردبووەوە کە عادڵ دیپۆرتی ئێران دەکرێتەوە".</s>
</seg>
<seg id="438">
<s id="1:438">"سۆهرابی" لە کۆتاییدا ئەوەشی خستەڕوو: "بەڵگەی چالاکیی ڕۆژنامەوانی و سیاسیی ئەو چالاکە کوردە لە فایلێکی تایبەتدا، ڕادەستی پۆلیسی تورکیە کراوە، بەڵام هەتا ئێستا هۆکاری دیپۆرتکردنەوەی عادڵ ناڕوونە".</s>
</seg>
<seg id="439">
<s id="1:439">"چیا سۆهرابی" خەڵکی دیواندەرەیە کە دوو ساڵ پێش وەکوو پەناخوازی سیاسی خۆی بە کۆمیساریای باڵای پەناخوازانی نەتەوەیەکگرتووەکان لە ئانکارا ناساند و چاوەڕوانی وەرگرتنی پەناخوازییەکەیەتی.</s>
</seg>
<seg id="440">
<s id="1:440">ڕۆژی دووشەممە 5ی ڕەشەمە، لاوێکی کورد بە ناوی "ڕزگار ئەمینی" خەڵکی ورمێ، لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا.</s>
</seg>
<seg id="441">
<s id="1:441">دەسبەسەرکردنی ئەو لاوە کوردە بەبێ بەڵگەی یاسایی بووە و ناوبراو بۆ لێپرسینەوە ڕەوانەی گرتنگەی ئیدارەی ئیتلاعاتی ورمێ کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="442">
<s id="1:442">هەروەها، "ڕزگار ئەمینی"، ساڵی 96یش دەسبەسەر کرا و پاش تەواوبوونەوەی قۆناغی لێپرسینەوەکەی بە شێوەی کاتی ئازاد کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="443">
<s id="1:443">لە لایەکی دیکەوە، لە هەمان ڕۆژ، لاوێکی دیکەی کورد بە ناوی "محەممەد فەقیزادە"، خەڵکی پیرانشار، لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و لە چارەنووسی ئەو هاووڵاتییە کوردە هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</s>
</seg>
<seg id="444">
<s id="1:444">هەتا ئێستا بەدواداچوونی بنەماڵەی ئەو هاووڵاتییە کوردە بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووسی کوڕەکەیان بێئاکام ماوەتەوە.</s>
</seg>
<seg id="445">
<s id="1:445">ئەو دوو لاوە کوردە بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی دژبەری حکوومەتی ئێران" لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرابوون.</s>
</seg>
<seg id="446">
<s id="1:446">لقی چواری دادگای پێداچوونەوەی سنە بە سەرۆکایەتیی "مستەفا تەیاری"، حوکمی زیندانیی "کامران ساختمانگەر"، چالاکی کرێکاریی کورد کە بە 6 ساڵ زیندانیی تەعزیری لەگەڵ توندترین سزا مەحکووم کردبوو، پشتڕاست کردەوە.</s>
</seg>
<seg id="447">
<s id="1:447">دادگای پێداچوونەوەی سنە بە ڕەتکردنەوەی پێداچوونەوەی دۆسیەی ئەو چالاکە کرێکارییە، بە پشتبەستن بە بەندی ئەلفی مادەی 455ی یاسای ئایینی دادڕەسیی کەیفەری، بەرگەی فەرمیی پێداچوونەوەی پشتڕاست کردەوە و ئەوە بڕیاری کۆتاییە.</s>
</seg>
<seg id="448">
<s id="1:448">28ی خەزەڵوەری ساڵی 98، "کامران ساختمانگەر"، چالاکی کرێکاریی خەڵکی سنە، لەلایەن لقی یەکی دادگای ئینقلاب بە سەرۆکایەتیی دادوەر "حوسێن سەعیدی"، بە تۆمەتی "ئەندامبوون لە یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران"، بە پێنج ساڵ زیندان و هەروەها بە تۆمەتی "پڕوپاگەندە دژی نیزام" بە ساڵێک زیندان مەحکووم کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="449">
<s id="1:449">ئەو چالاکە کرێکارییە، ڕۆژی پێنجشەممە 14ی خەرمانانی 98، لە پەیوەندی لەگەڵ چالاکییەکانی لەمەڕ پشتیوانی لە مافی کرێکاران، لە باخی کەسیی سەید "عەلی حوسێنی"، چالاکێکی دیکەی کرێکاری، لە یەکێک لە گوندەکانی دەوروبەری سەقز دەسبەسەر و بۆ گرتنگەی ئیدارەی ئیتلاعاتی سنە ڕاگوێزرابوو.</s>
</seg>
<seg id="450">
<s id="1:450">ئەو چالاکە کرێکارییە، ڕۆژی چوارشەممە 6ی سەرماوەز 98، بە دانانی بارمتەی 200 ملیۆن تمەنی لە گرتووخانەی سنە ئازاد کراوە.</s>
</seg>
<seg id="451">
<s id="1:451">کاتژمێر 1ی شەوی دووشەممە 22ی بانەمەڕ، هێزە ئیتلاعاتییەکان لە شارۆچکه "پەسوێ"ی شاری پیرانشار، مێرمنداڵێکی تەمەن 17 ساڵەیان بە ناوی "سەمیع شەریفیان" کوڕی "حەسەن" دەسبەسەر کرد و بۆ شوێنێکی نادیاریان ڕاگواست.</s>
</seg>
<seg id="452">
<s id="1:452">بە وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، هێزە ئیتلاعاتییەکان نیوە شەو هێرشیان کردووەتە سەر ماڵی باوکی ئەو مێرمنداڵە و دەسبەسەریان کردووە.</s>
</seg>
<seg id="453">
<s id="1:453">لقی یەکی دادگای ئینقلابی سنە، بە سەرۆکایەتیی دادوەر "سەعیدی"، حوکمی سێ ساڵ زیندانیی تەعزیریی بەسەر "پەریسا سەیفی"، چالاکی مەدەنیی خەڵکی کامیاراندا سەپاند.</s>
</seg>
<seg id="454">
<s id="1:454">لقی 1ی دادگای ئینقلابی سنە، ئەو چالاکە فەرهەنگییەی بە "پڕوپاگەندە دژی نیزام و ئەندامبوون لە یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران" تۆمەتبار کرد.</s>
</seg>
<seg id="455">
<s id="1:455">ئەو چالاکە فەرهەنگییە کوردە، بەو حوکمە کە لەلایەن دادگاوە بەسەریدا سەپاوە، ناڕەزایەتیی دەربڕیوە و دۆسیەی بۆ پێداچوونەوە ڕەوانەی دادگای پێداچوونەوەی سنە کراوە.</s>
</seg>
<seg id="456">
<s id="1:456">"پەریسا سەیفی"، خوێندکاری بواری "هونەر و گرافیک"، ڕۆژی سێشەممە، 21ی خەزەڵوەر، لە سنە و لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="457">
<s id="1:457">ناوبراو ڕێکەوتی 4ی ڕەشەمەی 98، بە دانانی بارمتەی قورس بە شێوەی کاتی ئازاد کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="458">
<s id="1:458">ڕۆژی دووشەممە 26ی ڕەشەمە، هاووڵاتییەکی کورد بە ناوی "کەیوان ئەعزەمی"، تەمەن 37 ساڵ و خەڵکی گوندی "کلێنە"ی شاری سەرپێڵ زەهاو، لە ئەنجامی تەقینەوەی گوللە خومپارەیەکی بەجێماو لە شەڕی 8 ساڵەی عێراق و ئێران، بەهۆی قورسیی برینەکانیەوە گیانی لەدەست دا.</s>
</seg>
<seg id="459">
<s id="1:459">ئەو ڕووداوە، ڕۆژی یەکشەممە 25ی ڕەشەمە ڕوویداوە و ئەو هاووڵاتییە بەهۆی قورسیی برینەکانیەوە لە نەخۆشخانە گیانی لەدەست داوە.</s>
</seg>
<seg id="460">
<s id="1:460">دوای زیاتر لە 3 دەیە لە کۆتاییهاتنی شەڕی ئێران و عێراق، ناوچە تەندراوەکان بە مین و کەرەستە تەقەمەنییەکان لە کوردستان، بە بەردەوامی گیانی هاووڵاتییان دەستێنێت و هەتا ئێستا حکوومەتی ئێران، پارەیەکی بۆ خاوێنکردنەوەی ناوچە ئالوودەبووەکان بە مین و کەرەستە تەقەمەنییەکان لە کوردستان تەرخان نەکردووە.</s>
</seg>
<seg id="461">
<s id="1:461">ئێوارەی ڕۆژی هەینی 19ی بانەمەڕ، ژمارەیەک لە کۆڵبەران لە سنووری "بلە سووری خوارێ" سەر بە شاری خۆی، لەلایەن هێزە نیزامییەکانی حکوومەتەوە تەقەیان لێ کراوە.</s>
</seg>
<seg id="462">
<s id="1:462">لە ئەنجامی تەقەی ئەو هێزانە، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "لوقمان چوارگوشە" گیانی لەدەست دا و دوو کۆڵبەری دیکە بە ناوەکانی "مەنسوور چوارگوشە و مەیسەم محەممەدی"، بەتوندی بریندار بوون.</s>
</seg>
<seg id="463">
<s id="1:463">ڕۆژی سێشەممە 16ی بانەمەڕ، هێزەکانی سپای پاسداران لەگەڵ گرووپێکی چەکداری نەناسراو، لە "چلچەمە"ی دیواندەرە دەرگیر بوون.</s>
</seg>
<seg id="464">
<s id="1:464">پەیوەندییە گشتییەکانی قەرارگای حەمزەی سپای پاسداران لەمبارەوە ڕایگەیاندووە، "شەکیبا سەلیمی"، لە فەرماندەکانی سپای پاسداران، لەگەڵ "جەعفەر نیزامپوور و محەممەد شوکری"، دوو ئەندامی تری سپا، لەم تێکەڵچوونەدا کوژراون.</s>
</seg>
<seg id="465">
<s id="1:465">قەرارگای حەمزەی سپا ڕایگەیاندووە کە ئەم تێکەڵچوونە لەگەڵ حیزبێکی کوردیی دژبەری حکوومەر بووە، بەڵام تا ئێستا هیچ لایەنێک بەرپرسیاریەتیی ئەم دەرگیرییەی وەئەستۆ نەگرتووە.</s>
</seg>
<seg id="466">
<s id="1:466">ڕۆژی یەکشەممە، 11ی ڕەشەمە، هێزە ئیتلاعاتییەکان بە هێرش کردنە سەر ماڵی هاووڵاتییەک بە ناوی "سەید مستەفا سەبری" و کوڕەکەی بە ناوی "سەید ئەحمەد سەبری" لە شاری "دێی پەسوێ" سەر بە پیرانشار، بەبێ بەڵگەی یاسایی ئەوانیان دەسبەسەر کردووە.</s>
</seg>
<seg id="467">
<s id="1:467">ئەو سەرچاوەیە هەروەها ئەوەشی خستەڕوو، سەید مستەفا سەبری، پاش چەند کاتژمێر ئازاد کراوە، بەڵام کوڕەکەی هەتا ئێستا لە گرتنگەی هێزە ئیتلاعاتییەکان ڕاگیراوە.</s>
</seg>
<seg id="468">
<s id="1:468">ئەو سەرچاوەی هەروەها وتی: "سەید ئەحمەد سەبری پاش دەسبەسەرکرانی بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزراوە و هیچ زانیارییەک لەمەڕ چارەنووسی لەبەر دەستدا نییە".</s>
</seg>
<seg id="469">
<s id="1:469">هەتا ئێستا هۆکاری دەسبەسەرکردنی ئەو دوو هاووڵاتییە کوردە ناڕوونە.</s>
</seg>
<seg id="470">
<s id="1:470">بە پشتبەستن بە ئاماری تۆمارکراو لە ناوەندی ئاماری "مین و زندگی"، 37 هاووڵاتی بەهۆی تەقینەوەی مین لە ئێران و کوردستان لە ماوەی یەک ساڵی ڕابردوودا (ساڵی 98) کوژراون و بریندار بوون.</s>
</seg>
<seg id="471">
<s id="1:471">لە کۆی ئەم ئامارە، 9 هاووڵاتی بەهۆی تەقینەوەی مین گیانیان لەدەست داوە کە خەڵکی پارێزگاکانی "خووزستان، گوڵستان، ورمێ، سنە و کرماشان"ن.</s>
</seg>
<seg id="472">
<s id="1:472">لەم ئامارە، 6 کەس کە تەمەنیان ژێر 18 ساڵ بووە بەهۆی تەقینەوەی مین بریندار بوون.</s>
</seg>
<seg id="473">
<s id="1:473">بە پشتبەستن بەم ئامارە، زۆربەی برینداربووەکانی مین، لاق و دەستیان قرتاوە و کەمئەندام بوون.</s>
</seg>
<seg id="474">
<s id="1:474">لە کۆی 42 حاڵەتی ڕووداوی تەقینەوەی مین و کەرەستە تەقەمەنییەکانی شەڕ لە ئێران و کوردستان، سێ حاڵەتیان بووەتە هۆی لەنێوچوونی مەڕ و ماڵات.</s>
</seg>
<seg id="475">
<s id="1:475">"مین و زندگی" لە بواری زانیاری گەیاندن لە پەیوەندی لەگەڵ ئاگادارکردنەوەی مەترسییەکانی مین لە پارێزگا ئالوودە بە مینەکان چالاکی دەکات و هەوڵی بڵاوکردنەوەی ڕاپۆرت و هەواڵ سەبارەت بە ڕووداوت تەقینەوەی مین و کەرەستە تەقەمەنییەکانی مین دەدات.</s>
</seg>
<seg id="476">
<s id="1:476">ئەمڕۆ دووشەممە 11ی خاکەلێوە، هاووڵاتییەکی کورد بە ناوی "ڕەحیم حەسەن مەحاڵی" تەمەن 50 ساڵ کوڕی کەریم و خەڵکی شاری پیرانشار، پاش دوو حەفتە ڕاگیرانی لە بەندی دابڕگە، بۆ تیپەڕاندنی ماوەی حوکمەکەی بۆ بەندی سێ زیندانی ورمێ ڕاگوێزرا.</s>
</seg>
<seg id="477">
<s id="1:477">ئەو هاووڵاتییە کوردە، ساڵی 97 لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەستبەسەر و پاش 32 ڕۆژ لە گرتنگەی ئیدارەی ئیتلاعاتی ورمێ، بۆ زیندانی ناوەندی ئەو شارە ڕاگوێزرا و دواتر بە دانانی بارمتە بە شێوەی کاتی ئازاد کرابوو.</s>
</seg>
<seg id="478">
<s id="1:478">سەرلەبەیانیی ئەمڕۆ دووشەممە 8ی بانەمەڕ، زیندانییەک بە ناوی "کەیوان ئەڵڵامورادی" خەڵکی گوندی "بڵواناوا"ی شاری دێولان، بە تاوانی "کوشتنی بەئەنقەست" لە زیندانی ناوەندیی سنە لەسێدارە درا.</s>
</seg>
<seg id="479">
<s id="1:479">ئەو زیندانییە پێنج ساڵ پێش، لە کاتی شەڕ و دەمەقاڵێدا، هاووڵاتییەکی قوروەیی بە ناوی "عیماد خالدیان" کوشت.</s>
</seg>
<seg id="480">
<s id="1:480">ئەو زیندانییە پاش ماوەیەک لە زیندانی قوروە بۆ زیندانی سنە ڕاگوێزرابوو.</s>
</seg>
<seg id="481">
<s id="1:481">"کەیوان ئەڵڵامورادی" خێزاندار و خاوەنی منداڵێکە.</s>
</seg>
<seg id="482">
<s id="1:482">ڕۆژی دووشەممە 18ی خاکەلێوە، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "بورهان جنکانلو" تەمەن 28 ساڵ، خەڵکی شاری بازرگان سەر بە ماکۆ، لە بەرزاییەکانی سنووری ئەو شارە بە تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەتی ئێران گیانی لەدەست دا و دوو کۆڵبەری دیکە بریندار بوون.</s>
</seg>
<seg id="483">
<s id="1:483">هێزە نیزامییەکانی حکوومەت بەبێ ئاگادارکردنەوەی پێشوو و بە گومانی هەڵگرتنی شتومەکی قاچاغ تەقەیان لەو کۆڵبەرانە کردبوو.</s>
</seg>
<seg id="484">
<s id="1:484">کۆڵبەرانی بریندار بۆ چارەسەریی پزیشکی ڕەوانەی ناوەندی دەرمانیی ماکۆ کراون.</s>
</seg>
<seg id="485">
<s id="1:485">"بورهان جنکانلوو" خێزاندار و باوکی دوو منداڵە.</s>
</seg>
</p>
