<tmx version="1.4b">
	<header creationtool="InterText" creationtoolversion="1.0" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="CKB" o-tmf="XML aligned text"></header>
<body>بە هۆی پەتایی کۆڕۆناوە بەشێکی زۆر لە هاووڵاتیانی جیهان لە ماڵەکانی خۆیاندا دەمێننەوە، بەشێک لەو گەنجەکانەی کە دەیانخواست لەم قۆناغەدا کارێکی باش بکەن، لە ڕێگەی فێرگەی کوردییەوە دەست بە کاربوون بۆ کارەکەیان.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>While people in most parts of the world remain in their homes due to the COVID-19 pandemic, people who want to make the best out of this lockdown have become a course at Fêrgeha Kurdî.
گوندی حاجیکاش شوێنی ژیانی هاوبەشی کورد و ئەرمەن بوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>​​Kurds and Armenians lived together in the village of Hacıkaş.
ئەو گوندە 3 جار لەلایەن دەوڵەتی تورکیاوە سوتێنرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The village was burnt down three times by the Turkish state.
دەوڵەتی تورکیا ساڵی 1930 و لەکاتی کۆمەڵکوژیی زیلاندا بەشێکی زۆر لە دانیشتوانی گوندی حاجیکاش کوشت و ئەوەشی مایەوە ڕایگواستن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Turkish state slaughtered a high number of Hacıkaş villagers in the 1930's, while many people were exiled in the massacre of Zilan.
گوندەکە لە دوای ئەو کۆمەڵکوژییە بەتەواوی چۆڵکرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>After the massacre, the village was completely vacated.
یەکێک لەو شوێنەوارانە پەرستگەی مێژوویی حاجی بوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>One of these buildings was the Haj Church, the historic Armenian Church.
ئەو کاتە گوندەکە ناوی کاش بوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>At that time the name of the village was Kaş.
بەپێی زانیاریی هەندێک لە هاووڵاتییانی ئەو گوندە، مێژووی ئەو گوندە و پەرستگەکە دەگەڕێتەوە بۆ 3 هەزار ساڵ لەوە پێش و بۆ سەردەمی ئورارتوییەکان.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to some villagers, this church was built on the site of a 3 thousand years old temple of the Urartu period.
هەفتەی کولتووری کوردی لە شاری بڕۆسکلی پایتەختی بەلجیکا لە ڕۆژی دووەمدا بە هەڵپەڕکێ و گۆرانی بەردەوامە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Kurdish Culture Week started with a march from Brouckere to Espagne squares.
بۆ شەشەمین ساڵ هەفتەی کولتووری کوردی لە شاری بڕۆکسل بەڕێوەدەچێت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The 6th edition of the Kurdish Culture Week has begun in Brussels.
لە مەیدانی ئیسپانیا کە چالاکییەکانی تێدا بەڕێوەدەچێت، چادرەکانی ئەنستیتوی کوردی بڕۆکسل، ڕێکخراوی مافی مرۆڤ - کوردۆساید و چادری کتێب و خواردنە کوردییەکان دانراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The event area in Espagne square included replicas of historical buildings in Kurdistan, a stand where Kurdish culture and cousine can be tasted, a stage for concerts, book stands.
بوونی ئێوە خۆی لە خۆیدا سەرکەوتنە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Your presence alone is a victory.
ڕابوون لەدژی ستەمکاریی سەرکەوتنە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The very act of refusing oppression is a victory.
شەڕکردن سەرکەوتنە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Fighting is a victory.
تاکە شتێک کە ئەوان دەیکوژن، ترسی ئێمەیە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>All they have killed is our fear.
لە جێگەی هەر ژنێک کە ئێوە دەڕفێنن، شەڕڤانێکی نوێ دروست دەبێت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>With each sister who was captured, a warrior was born.
ئەو وتانەی وەک هەڵبەستێک نوسراوەتەوە، هەڵبەست نین، ئەو وتانە لە دیالۆگی فیلمی' کچانی ڕۆژ' دا وتراون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>These poetic words continue, but they are not from any poem. These are from the Girls of the Sun film.
فیلمی کچانی ڕۆژ باس لە تێکۆشانی ژنانی کورد دەکات دژ بە چەتەکانی داعش.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Girls of the Sun film is about the Kurdish women’s fight against ISIS gangs.
فیلمی 'کچانی ڕۆژ لە 71هەمین فێستیڤاڵی نێودەوڵەتیی کان لە فەرەنسا یەکێک بوو لەو 21 فیلم کە بۆ وەرگرتنی خەڵاتی زێڕین، لە پێشبڕکێدایە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>“Girls of the Sun” is among the 21 films running for the Golden Palm in the 71st International Film Festival, and was screened on Saturday for curious audiences.
فیلمی ' کچانی ڕۆژ' باس لە شەڕی ژنانی کورد دەکات دژ بە داعش، ماوەکەی یەک کاتژمێر و 55 خولەکە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The film is about Kurdish women fighting ISIS, and is 115 minutes long.
دەرهێنەری فیلمەکە ئێڤا هوسۆن کە کەسایەتیی ئێزیدیە چیرۆکی فیلمەکەی باس لە کچێک بە ناوی بەهار دەکات کە لەلایەن داعشەوە بە دیل گیرابوو، پاشان ئازاد کراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Director Eva Husson reflects these concepts through an Êzidî woman, Bahar, who was captured by ISIS and achieved freedom later on.
سەرکەوتنی ژنی کورد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Kurdish women’s victory
فیلمەکە سەرنج دەخاتە سەر هێرشی چەتەکانی داعش بۆ سەر شەنگال، هەروەها کۆمەڵکوژیی و بە دیلگرتنی ژنان و سەرکەوتنی ژنان لە شەڕی دژ بە داعشدا نیشان دەدات.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The film focuses on the ISIS attack against ISIS, the massacre, the capture of women and the victory of women who fought them.
شەڕ، مردن و شڵەژان</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>WAR, DEATH AND PANIC
کارەکتەری سەرەکی لە فیلمەکەدا بەهارە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The main character in the film, Bahar.
ئەو کارەکتەرە لەلایەن خامنە ئەکتەری ئێرانی گوڵشیفتە فەراهانییەوە بەرجەستە دەکرێت کە گوڵشیفتە لە سیرگون-ی فەرانسا دەژی و لە فیلمەکانی بەهمەنی قوبادی'دا ناسراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>It is played by exiled Iranian actress Golshifteh Farahani, who is known for her roles in Bahman Ghobadi films.
لە دەستپێکی فیلمەکەدا ڕۆژنامەوانی فەرەنسیی مات هیلدە بە ڕێگای هەلیکۆپتەرێک دەگاتە چیای شەنگال و لەلایەن شەرڤانانی ژنەوە پێشوازیی لێدەکرێت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The film opens with French journalist Mathilde arriving in the Shengal mountains with a helicopter. The journalist is received by the fighter women.
لە گفتوگۆکانی کاتی پێشوازیەکەدا دەردەکەوێت کە ئەو ڕۆژنامەوانە پێشتر لە کۆبانێ بووە و چەند شەڕڤانێکی ژنی ناسیوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The dialogue suggests that the journalist has been in Kobanê before, and knows some of the women from there.
لە فیلمەکەدا کە تێیدا شەڕ، مردن و شڵەژان تێپەڕدەبن، ماتهیڵدە و بەهار ڕووبەڕووی یەکتر دەبنەوە و شەڕڤانانی ژنی کورد هەوڵ دەدەن گوند و شارۆچکەکان لە داعشیەکان ڕزگار بکەن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>We witness Mathilde and Bahar’s encounter as the film continues in an atmosphere of war, death and panic as Kurdish fighter women are trying to save the villages and towns from ISIS.
ئازار، لەدەستدانی خۆشەویستان و دڵدارانی ئازادی</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Pain, loss and a passion for freedom
بەهار کارەکتەرێکی گورجوگۆڵ، بە حرس و دیسپلینە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Bahar has an image of the harsh, angry and disciplined fighter.
بەڵام تایبەتمەندیی هاوبەشیان ئەوەیە کە هەردووکیان ژن و دایکن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>What they have in common is that they are both women, and mothers.
ئەوەش ئەو دوو ژنە زیاتر لەیەکتر نزیک دەکاتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This brings them closer.
بەهار لە فەرەنسا خوێندوویەتیی و کاتێک دەگەڕێتەوە بۆ شەنگال بەمەبەستی سەردانی بنەماڵەکەی، بەهۆی هێرشی داعشەوە هاوسەرەکەی لەدەست دەدات و خۆی و کوڕەکەشی لەلایەن داعشەوە دەڕفێنرێن و دەستدرێژیان دەکرێتە سەر. پاشان بەهار ئازاد دەکرێت و دەبێتە شەڕڤان.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Bahar is a fighter woman who studied in France, and who lost her husband in the ISIS attack during her visit to her family in Shengal, was captured along with her son, was raped, but later managed to get her freedom.
ماتهیلدە هەواڵنێریی جەنگە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Mathilde is a war correspondent journalist.
هاوسەرەکەیشی کە هەمان پیشەی هەبوو، لە شەڕێکدا گیانی لەدەست دەدات و کوڕەکەشی بە تەنها لە فەرەنسایە و هەمیشە دڵ و مێشکی لایەتی.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>She lost her husband who had the same job in another war, and is worried for her child who is alone in France.
لەدەستدان و گەڕانەکانیان لە ژن و دایکبوونیان زیاتر دەبێت، هەروەها ئازارەکانیشیان زیاتر دەبن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Their losses and searches are added to their womanhood and motherhood, and they have similar pains.
تێکۆشان دژ بە پیاوسالاریی</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>FIGHTING THE MALE MIND
فیلمی 'کچانی ڕۆژ' تەنها باس لە شەڕی ژنانی کورد دژ بە داعش ناکات، بەڵکو ژیانی شەڕڤانی و تێکۆشەریی ژنان لە شەنگال دەخاتە پێش چاوان.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The film Girls of the Sun doesn’t only analyze women’s fight against ISIS, it also stresses the fighting character of the women in Shengal.
بەتایبەتی سەرنج دەخاتە سەر کۆمەڵێک شەرڤانی پیاو لە شەنگال کە نایانەوێت تێکۆشانی هاوبەش لەگەڵ ژنان بەرێوەبەرن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>It points out that some male fighter groups didn’t participate in the joint struggle in Shengal.
شەرڤانانی ژن کە بەهار فەرماندەیانە لەلایەک دژ بە چەتەکانی داعش دەجەنگن و لەلایەکی ترەوە دژ بەو کلتوری پیاوسالاری.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The women under Bahar’s command fight both ISIS, and this mentality.
لە فیلمەکەدا، سەرەڕای تایبەتمەندیی شەڕڤانان و بەرخودێرییان، لایەنکانی سۆزداریی، هەستیاریی و مرۆیی ژنانی کورد نیشان دەدرێن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The film brings to the light both the figting, resisting side of Kurdish women and their emotional, delicate and humane sides.
هەروەها لە فیلمەکەدا گۆرانی سۆرانی دەچڕدرێت و گۆڤەند و هەڵپەڕکێ دەگیردرێت و ئاماژە بە ژیانی گەریلاکانی کورد دەکرێت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Songs in the Sorani dialect and dances reference the daily lives of Kurdish guerillas.
هەروەها لە فیلمەکەدا باس لە هەوڵەکان دەکرێت بۆ ڕزگارکردنی ژنە بە دیلگیراوەکان و دۆخی ئەو ژنانەش دەخرێتە ڕوو کە لە بازاڕەکاندا فرۆشراون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The film shows attempts to rescue the enslaved women and the conditions of women who were sold off, and gives credit to the positive role some imams played in the rescue.
'کچانی ڕۆژ' فیلمی ژنانە</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>GIRLS OF THE SUN IS A WOMEN’S FILM
لە کۆتایی فیلمەکەدا شەڕڤانانی ژنی کورد بە ڕێگای تونێل لێدان، دەدەن بەسەر ناوەندی چەتەکانی داعشدا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The film ends with the Kurdish fighter women using tunnels to raid the headquarters of ISIS members.
لەکاتی شەڕی ناو شاریشدا، بەهۆی بۆمبارانی فڕۆکە جەنگیەکانی هێزی هاوپەیمانانەوە ڕۆژنامەوان ماتهیڵدە بریندار دەبێت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>While Mathilde is wounded in a Coalition bombing during clashes in the city.
لە ڕۆڵی سەرەکی فیلمەکەدا گوڵشیفتەن فەراهانی، ئێمانوێل بێرکۆت بەشدارن. ئەکتەری ئێزدی زوبەیدە بولوت ڕۆڵی لامیا بەرجەستە دەکات.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Lead actresses Golshifteh Farahani and Emmanuelle Bercot are accompanied by Êzidî actress Zübeyde Bulut in the role of Lamia.
ئەگەری ئەوە هەیە کە هەرچۆنێک بێت ئەو فیلمە خەڵاتێک وەربگرێت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>It looks like it will take home some awards from the festival.
ئاوازی چیا تیپی مۆسیقای گەریلا ئەمجارە کلیپێکی بۆ گۆرانییەکی نوێ بە ناوی "لە چیاوە بەرەو دەریا" ئامادە کرد و بڵاویکردەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Awazê Çiya music band composed of guerrillas has released a new song called “From mountains to seas”.
لە کۆی 200 وڵاتی جیهان، ئێران لەو دەگمەن وڵاتانەیە کە خوێندن و فێربوونی زمانی دایکیی تێیدا ڕێگەپێنەدراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Among 200 countries, Iran is one of the few in which reading and learning in mother language is prohibited.
لە ڕاگەیاندراوی ئەو ڕێکخراوانەدا هاتووە "لە کۆی 200 وڵاتی جیهان، ئێران لەو دەگمەن وڵاتانەیە کە خوێندن و فێربوونی زمانی دایکیی تێیدا ڕێگەپێنەدراوە."</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>“Among 200 countries, Iran is one of the few in which reading and learning in mother language is prohibited,” the statement said.
راشیانگەیاندووە "سەپاندنی سیستەمی خوێندن و فێرکاری فەرمی تەنیا بە یەک زمان، هێمایەکی ڕوونی زمان کوژییە کە دەبێتە هۆی لاواز بوونی پێگەی کۆمەڵایەتی زمانەکانی دیکەی ئێران و ئاڵۆز کردنی جەوهەر و ناوەرۆک و هەروەها دەوری گواستنەوەیان لە نەوەیەک بۆ نەوەکانی داهاتوو".</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>It was also pointed out that “Imposing a system of formal reading and learning into a single language is an obvious act of killing languages that undermines the social status of other languages of the peoples of Iran.”
"کوشتنی زمانی دایکیی هەمان ڕەگەزپەرەستی و پاکتاوی نژادییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>“Killing a mother tongue is the same as racism and ethnic cleansing.
کۆمەڵگایەک کە تاکە یەک زمان بە سەر زمانەکانی دیکەدا دەسەپێنیت، کۆمەڵگەیەکی ڕەگەزپەرەستە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>A society that imposes only one language over other languages is a racist society.
هیچ جیاوازییەک نییە ئەگەر ئێوە ڕەگەزێک داسەپێنن بە سەر ڕەگەزەکانی دیکەدا یا زمانێک، یا ئایینێک، یا ئیدئۆلۆژییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>There is no difference between imposing a race on other races or a language or a religion or an ideology.
هەمووی هەر ڕەگەزپەرەستییە."(دوکتۆر موحسێن ڕەنانی - 1395)</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>They are all racism (Dr. Mohsen Renani, 2016).
لە کۆی 200 وڵاتی جیهان، ئێران لەو دەگمەن وڵاتانەیە کە خوێندن و فێربوونی زمانی دایکیی تێیدا ڕێگەپێنەدراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Among 200 countries, Iran is one of the few in which reading and learning in mother language is prohibited.
دیارە لەبەرچاو نەگرتنی جیاوازییە زمانی و نەتەوەییەکان و سەپاندنی زمان و ئەدەبیات و فەرهەنگی یەک نەتەوە، خزمەت بە هەمان پرۆژە شکست خواردوەکەی "یەکدەست کردن"ی وڵاتە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>It is clear that ignoring linguistic and national differences and imposing the language and literature of a nation is the service of the failed domination project.
ئەو پرۆژە و ڕوانگە، تەنیا یەک زمانی لا گرێنگە و بایەخێکی ئەوتۆ بۆ زمانی دایکیی دەیان ملوێن مرۆڤی دیکە لە وڵاتێکی پان و بەرینی وەک ئێران دانانێت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This project only considers one language and does not recognize the language of millions of people in a large country like Iran.
زمانەکانی کوردی، تورکی، عەرەبی، بەلوچی و تورکەمەنی وەکوو زمانی دایکیی نەتەوەکانی دیکەی ئێران، پیشاندەری لایەنێک لە فەرهەنگ و کەسایەتی جیاوازی ئەو نەتەوانەیە و لە هەمان کاتدا ئاوێنەی باڵانوێنی داب و نەریت و بیر و بڕوا و بایەخەکانیانە. ئەو بایەخ و کەسایەتیانە کە لە نەوەیەک بۆ نەوەیەکی تازە دەگوێزرێتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Kurdish, Turkish, Arabic, Baluchi and Turkmen languages, like the native language of nations in Iran, represent the different culture and personality of these nations, as well as reflecting their thoughts, beliefs, and values transmitted from generation to another.
بۆیە گومان لەوەدا نییە کە سەپاندنی سیستەمی خوێندن و فێرکاری فەرمی تەنیا بە یەک زمان، هێمایەکی ڕوونی زمان کوژییە کە دەبێتە هۆی لاواز بوونی پێگەی کۆمەڵایەتی زمانەکانی دیکەی ئێران و ئاڵۆز کردنی جەوهەر و ناوەرۆک و هەروەها دەوری گواستنەوەیان لە نەوەیەک بۆ نەوەکانی داهاتوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Therefore, the imposition of a system of teaching and reading in just one language is an obvious execution of languages, which undermines the social status of other languages in Iran.
21ی فوریەی هەموو ساڵێک، وەبیرهێنەری ڕۆژێکی زۆر گرینگی جیهانییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Each year February 21 is a reminder of the mother language.
لەم ڕۆژەدا سازمانی یۆنسکۆ لە هەنگاوێکی بێ وێنەدا، بە پێشنیاری فەرمی وڵاتی بنگلادش لە نوامبێری ساڵی 1999ی زایینی، ڕۆژی زمانی دایکیی بۆ هەموو وڵاتانی جیهان ڕاگەیاند.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In 1999, the UNESCO announced in a clear step with an official offer from Bangladesh for February 21 to be titled as the International Mother Language Day.
یۆنسکۆ هەروەها سیستەمی فێرکاری چەند زمانەی بۆ ئەو وڵاتانەی کە دانیشتوانی لە چەند زمان و چەند نەتەوەی جیاواز پێک هاتوە، پێشنیار کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The UNESCO also proposed a multi-lingual curriculum for countries that include several languages and different nations.
ڕێکخراوە مەدەنییەکانی مەریوان، وێڕای پیرۆزبایی و بەرزڕاگرتنی ڕۆژی جیهانی زمانی دایکیی، لە سەر ئەو بڕوایەن کە بەفەرمی ناسینی زمانە جیاوازەکان و بەڕێوەبردنی سیستەمی فێرکاری چەند زمانە لە کۆمەڵگادا، هیچ ناتەباییەکی لە گەڵ پاراستنی یەکپارچەیی وڵات و بەهێزکردنی گیانی هاوپێوەندی نێوان دانیشتوانی ئێراندا نییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>As the civil organizations in Marivan, we believe that recognition of different languages and the creation of multilingual education system in society would not be in conflict with preserving the country's sovereignty and maintaining a link between the Iranian peoples.
بەڵکوو بێبەشکردنی مرۆڤەکان لە فێرکاری و خوێندن بە زمانی دایکیی و ئەو هەست بە بەشخوراوییەیە کە ئەوان تووشی داڕمان و وێرانکاریی و دابڕان دەکات.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On the contrary, depriving people of their education and learning of their mother tongue and violation of individual rights leads to destruction and division.
کەوایە ئێمە؛ ڕێکخراوە مەدەنییەکانی مەریوان وەک ویژدانی هوشیار و نوێنەرانی ڕاستەقینەی فەرهەنگی و کۆمەڵایەتی ئەم نیشتمانە، بەوپەڕی پێداگریەوە خوازیاری دامەزراندنی سیستەمی چەند زمانە لە ئێرانداین و خوێندن و فێرکاری بە زمانی کوردی لە هەموو خوێندنگاکانی ناوچە کوردنشینەکانی ئێران لە باخچەی ساوایانەوە تا دوایین قۆناغی خوێندن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>As the civil society organizations in Marivan, the true representative of the culture and community of this land, we are keen to establish a multilingual curriculum in Iran; teaching and reading Kurdish in all schools in the Kurdish regions of Iran, from kindergartens to the final stages of studying.
بە پێویستیەکی بێ ئەم لاوئەولا دەزانین و نامانەوێت لەمە زیاتر سیاسەتی زمان کوژی و پێشێل کردنی مافە فەرهەنگی و کۆمەڵایەتیەکانمان درێژە بکێشێت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>We consider it essential and we do not want this linguistic extermination policy and violation of our cultural and social rights to be continued.
ئەنجومەنی فەرهەنگی - ئەدەبیی مەریوان</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Marivan Literary Society
ئەنجومەنی فەرهەنگی - هونەری ڤەژین</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Vejîn Art and Cultural Association
ناوەندی زانستی - فەرهەنگی ڕۆنان</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Ronan Scientific and Cultural Center
ئەنجومەنی خەڵکیی بۆ بەرەنگاربوونەوەی مادە هۆشبەرەکان – ژیانەوە</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Jiyanewe Popular Union for Combating Drugs
ئەنجومەنی سەوزی چیا</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Green Chia Society
ئەنجومەنی فەرهەنگی – ئەدەبیی ڕۆجیار</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Rocyar Cultural Literary Community
ئەنجومەنی نمایشی مەریوان</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Marivan Theatre Union
یەکیەتی مامۆستایانی ئایینی مەریوان و هەورامان - یەمامە</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Religious Teachers Union in Hewraman
ئەنجومەنی پیشەیی مەعەلمان(مامۆستایان) مەریوان</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Marivan School Teachers Union
ئەنجومەنی سڵامەتی ژین</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Jîn Health Club
فیلمی 'بۆ ئازادی' کە لەبارەی بەرخۆدانی سوور بەرهەمهێنراوە، لە ناوەندی کلتور و هونەری محەمەد شێخۆ لە قامشلۆ نمایشکرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The film Ji Bo Azadiyê (The end will be spectacular) about the resistance of Sur was screened at Mihemed Şêxo Culture and Art Center in Qamishlo.
کۆمۆنی فیلمی ڕۆژئاوا لە ناوەندی کلتور و هونەری محەمەد شێخۆ فیلمی 'بۆ ئازادی' نمایشکراد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Rojava Film Commune is organising special screening of the film ‘Ji Bo Azadiyê'.
فیلمەکە کە لە لایەن ئەرسین چەلیکەوە بەرهەمهێنراوە لە کۆبانێ بەرهەم هاتووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Directed by Ersin Çelik, the film was shot in Kobanê.
150 دەزگای چاپ و پەخش بە دەیان هەزار کتێبەوە بەشدارییان لە پێشانگاکەدا کرد، بەڵام لە کاتی ناساندنی بەرپرسە داسەپێنراوەکانی ئاکەپە بەسەر شارەوانیی وان دا ڕایگەیاند، فرۆشتنی کتێب بە زمانی کرد لە پێشانگاکەدا قەدەغەیە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>150 publishers are participating in the fair with tens of thousands of books, but municipal officials have banned the promotion and sale of books in Kurdish.
لەشاری کاراسنۆدار-ی فیدراسیۆنی ڕووسیا کۆرسی زمانی کوردی بۆمندالان کرایەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>A Kurdish language course has been started for children in the Russian city of Krasnodar.
بنەماڵەکان خۆشحاڵی خۆیان بۆکردنەوەی کۆرسی زمانی کوردی دەربڕی، ئەم کۆرسە بەدەسپێشخەری ئۆتۆنۆمی چاندی کوردی لە کاراسنۆداردەستیپێکردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Kurdish families have shown a great interest in this language course opened under the lead of the Kurdish Cultural Autonomy in Krasnodar.
ئیشخان ئانکۆسێ سەرەڕای تەمەنی زۆری خۆیی دەڵێت بۆئەوەی کە مندالانی کورد ئاسمیلە نەبن و بەزمانی دایکی خۆیان خزمەت بەگەلی کورد بکەن ئەم ئەرکەی گرتووەتە ئەستۆی خۆیی.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Despite his old age, İşxan Ankosi says he has voluntarily joined the program in order to save the Kurdish children from assimilation and to help them serve their people in their own language.
ئانکۆسێ وتی، لەڕووسیا بۆ خەباتی ئاوەها پێوەندی گەل زۆرە و باسی لەوەکرد ، " 20ساڵ پێش ئیستا کاتێک کە گەلی ئێمە کۆچبەری ڕووسیا بوون ئەمە پلانی سەرەکی ئێمە بوو."</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Ankosi remarked that people had more interest in such activities in Russia before, adding; “Twenty years ago, when our people migrated here, we had serious concerns about the future of our language and culture.”
ئانکۆسێ دەربارەی گرینگی زمانی دایکی وتی،  کۆمەڵگە بەزمانی خۆی بوونی خۆی بەردەوام دەکات.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Speaking on the importance of mother language, Ankosi said: Societies continue their existence with their languages.
ئێمەش بەپەلە گەرەکمانە دەست بەم کارەبکەین وخەباتی خۆمان بەرفراوانتربکەین.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Even it might be late, we intend to do this work and promote similar activities.
هیوادارم لەم بوارەدا گەلەکەمان هاوکاری ئێمەبن و لەم ڕێگەیەدا یارمەتیمان بدەن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>We hope that our people will support us in the program.
مامۆستا ئانکۆسێ لەدرێژەدا وتی، لەپەروەردەی زماندا گەنجان هاوکات لەگەل فێربوونی زمان ، مێژوویی زمانی کوردی وکلتووری کوردیش دەناسن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Ankosi noted that along with the Kurdish language courses, the students will learn about the history of the Kurdish language and Kurdish culture.
تێلمان کاچاخ و براکەی بەکرێ هاتنە سەر پۆلی زمانی کوردی، پێشتریش ئەم بنەماڵەیە دەستیان بەخەباتی زمانی کوردی کردبوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Tilmanê Kaçax and Bekirê Kaçax are two Kurdish brothers who have voluntarily taken responsibility of the funding for the Kurdish course.
ئێمە بەم زمانە هەڵبەستمان خویندووەتەوە و وتەی خۆشمان بیستووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>We read our first poem and voiced our first beautiful saying in Kurdish.
پێوستی بە هاوکاری گەل هەیە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>‘Need for support to the project.
نورە ئاشێرێ کە خۆی مامۆستای زمانی کوردییە وتی، " بۆئەوەی کە لەدواڕۆژدا کاروخەباتەکەمان فراوانتربکەین پێویستمان بەهاوکاریگەل هەیە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Nûrê Aşîrî, one of the teachers in the course, said: In order to continue our cultural and linguistic activities, we will need the support of our people.
بەبی هاوکاری گەل خەباتێکی لەم چەشنەدا سەرناکەوێت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Without their support, it would be impossible to succeed in such efforts.
ناوەندی ڕاگەیاندن و چاپەمەنی یەپەگە لە ڕاگەیەنراوێکدا ناسنامەی 7 شەڕڤانی ئاشکرا کرد کە لە هەنگاوی ڕزگارکردنی منبج دا شەهید بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The YPG Press and Liaison Center issued a written statement about 7 fighters who fell martyrs in 2016.
ڕاگەیەنراوی یەپەگە بەم شێوەیەیە:</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The YPG statement said.
هێزەکانی ڕزگاری عەفرین- HREرایگەیاند، لە ئەنجامی چالاکیەکانیاندا 7 چەتەی دەوڵەتی داگیرکەری تورک لە عەفرین کوژراون و 19 چەتەی دیکەش بریندار بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>7 jihadists were killed, 19 others wounded and a vehicle was destroyed as a result of HRE operations.
هێزەکانی ڕزگاری عەفرین لە بارەی دوایین چالاکیەکانیان لە دژی هێزی داگیرکەران ڕاگەیێندراوێکی بڵاو کردەوە کە تێیدا هاتووە:</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Afrin Liberation Forces (HRE) announced the results of their latest operations against the occupation forces in northern Syria. Details of the HRE operations announced in a written statement are as follows;
"16ی ئازار هێزەکانمان لە عەفرین لە دژی خاڵێکی پشکنینی سەر بە چەتەکان چالاکیەکیان ئەنجامدا. لە ئەنجامی چالاکیەکەدا 4 چەتە کوژران.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On March 16, HRE fighters carried out a sabotage operation against Turkish-backed mercenaries at a checkpoint in Afrin, leaving 4 of them wounded.
18ی ئازاریش هێزەکانمان لە ناوەندی شاری عەفرین زنجیرە چالاکیەکیان ئەنجامدا. لە ئەنجامی ئەو زنجیرە چالاکیانەشدا، 6 چەتە کوژران و 15 چەتەی تریش بریندار بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On March 18, operations by HRE fighters in Afrin city centre killed 6 jihadists and wounded 15 others.
لە گوندی جەلەمی ناوچەی جندرێسیش هێزەکانمان لە دژی چەتەکانی، چالاکیەکیان ئەنجامدا, لە ئەنجامی ئەو چالاکیەکەشدا چەتەیەک کوژران و ئۆتۆمبیلێکی چەتەکانیش تێکشکێندرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>HRE fighters targeted the mercenaries in Celemê village of Jindires district, which left a mercenary dead and a vehicle destroyed.
بە گشتی لە ئەنجامی چالاکیەکانی ئەو دوو ڕۆژەدا 7 چەتە کوژران و 19 چەتەی دیکەش بریندار بون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>7 jihadists were killed, 19 others wounded and a vehicle was destroyed as a result of HRE operations.
چەتەکانی دەوڵەتی داگیرکەر لە ژێر ناوی 'فیرقەی 112ی دەوڵەتی تورک لە گوندی بادینای سەر بەناوچەی ڕەجۆ هەر یەک لە مستەفا محمد ئیبیش، محمد خەلیل شەعبان و ئەحمەد عارف ئیبیشیان ڕفاند.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Three of these civilians, Mustefa Mihemed İbiş, Mihemed Xelil Şaban and Ehmed Arif İbiş, were kidnapped from the village of Badina, Rajo by the so-called ‘Firqat 112’ group.
چەتەکان هاوکات لە ژێر ناوی گروپی 'محمد فاتیح'ی سەر بە دەوڵەتی داگیرکەر لە گوندی بریمەجەی سەر بە ناوچەی مەعبەداش هەر یەک لە کامەران سبحی قاسمۆ و محمد عبدویان فریاند.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Kamiran Sibhi Qasimo and Mihemed Ebdo, on the other hand, were kidnapped by the ‘Mehmet Fatih’ group from the village of Birimece, Mabata.
ڕاگەیەنراوەکە بەم شێوەیەیە:</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The statement reads as follows:
دەوڵەتی تورکی داگیرکەر و چەتەکانی شەوی ڕابردوو شوێن و ماڵ و حاڵی هاووڵاتییانی گرێ سپی یان بۆردومانکرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The invading Turkish state and its gangs bombed civilian settlements in Girê Spî last night.
دەوڵەتی تورکی داگیرکەر و چەتەکانی شەوی ڕابردوو گوندەکانی قزەلی و سلیپ و عەمبارەکانی گەنمی قزەلییان بۆردومانکرد، کە دەکەونە ڕۆژئاوای گرێ سپی.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The invading Turkish state and its gangs bombed the villages of Qizelî and Silîp as well as Qizelî wheat warehouse in the west of Girê Spî with artillery shots.
بەهۆی ئەو بۆردومانەوە ئاگر بەربوویە زەوییە کشتوکاڵییەکانی هاووڵاتییان لەو ناوچانەدا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In the attack, a fire broke out affecting people's houses and agricultural lands.
سوپای تورکی داگیرکەر بە چڕی گوندەکانی عەفرین و تلتەمر بۆردومان دەکات.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The invading Turkish army is heavily bombing villages of Afrin and Til Temir.
سوپای تورکی داگیرکەر و گروپە چەتەکانی گوندی ئوم ئەل کێف لە تلتەمر و گوندەکانی بێنێ و عاقبێ لە ناوچەی شێراوای عەفرین بۆردومان دەکەن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The invading Turkish state and its mercenaries are bombing the village of Um El Kêf in Til Temir and the villages of Bênê and Aqibê in Shêrawa (Afrin).
هێزەکانی ڕزگاری عەفرین- HREرایگەیاند، هیزەکانیان لە ناوچەی شێرەوا و باب هێزێکی کوشتندەیان لە چەتەی داگیرکەران داوە و بە پێی زانیاریەکانیان چەتەیەک کوژراوە و 5 چەتەی دیکەش بریندار بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Afrin Liberation Forces (HRE) announced that at least one jihadist was killed and another five wounded as result of their operations.
لە 2ی نیساندا لە نزیک گوندی بەرادی سەر بە ناوچەی شێراوا هیزەکانمان لە دژی چەتەی داگیرکەران چالاکیەکیان ئەنجامدا. لەو چالاکیەدا چەتەیەک کوژرا و 3 چەتەی دیکەش بریندار بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On April 2nd, HRE fighters hit the jihadists in Beradê village of Sherawa, leaving one mercenary dead and three others wounded.
لە 12ی نیسانیشدا هێزەکانمان لە ناوەندی شاری باب لە دژی چەتەکان چالاکیەکیان ئەنجامدا. لەو چالاکیەشدا 2 چەتە بریندار بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On April 12th, HRE targeted the mercenaries in al-Bab city center, which left two jihadists wounded.
ناسنامەی شەهیدانمان بەم شێوەیەیە:</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>ID details of the three HRE fighters are as follows:
هێزەکانی ڕزگاری عەفرین (HRE) لە شێراوا، عەفرین و عەزاز لە هێزەکانی داگیرکەری تورکیاندا و لە ئەنجامی چالاکیەکاندا 6 سەربازی کوژران و 5 سەربازیش برینداربوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Afrin Liberation Forces (HRE) reported that at least 6 invaders were killed and 5 injured in the actions they carried out against the invading Turkish forces and mercenaries in Shêrawa, Afrin and Azaz.
هێزەکانی ڕزگاری عەفرین ڕایگەیاند، چالاکیەکان لەنێوان 15 و 18 مانگدا ئەنجامدراون و لە شێراوا 2، لە عەزاز یەک و لە عەفرینیش 3 چەتە کوژراون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Afrin Liberation Forces (HRE) stated that the actions took place between 15-18 April. According to the statement issued, two mercenaries were killed in Shêrawa, 1 in Azaz and 3 in Afrin.
ڕاگەیەنراوی هێزەکانی ڕزگاری عەفرین بەم شێوەیەیە:</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The HRE's statement said:
ڕۆژی 15ی نیسان لە نزیک گوندی کەفەر نەبۆ سەر بە ناوچەی شێراوا لەدژی چەتەکانی سوپای داگیرکەر چالاکی ئەنجامدرا. لە ئەنجامی چالاکیەکەدا 2 چەتە کوژران و 2 چەتەش بریندار بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On 15 April, our forces carried out a sabotage action against mercenaries affiliated to the invading Turkish army in the village of Kefer Nebo in Shêrawa. As a result of the action, 2 mercenaries died and 2 were injured.
18ی نیسان هێزەکانمان لە چواریانی وەتەنی لە ناوەندی شاری عەفرین لە چەتەکانیاندا و لە ئەنجامدا 3 جەتە کوژران و 3 چەتەش برینداربوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>18 April: Our forces carried out a sabotage action against the invading army mercenaries at the Wetani junction in the center of the city of Afrin. In this action, 3 mercenaries were killed and 3 injured.
ئیسرائیل لە ساڵی 2011ەوە و لە دوای دەستپێکردنی شەڕی ناوخۆیی لە سوریا، چەندین جار هێرشی کردووەتە سەر هێزەکانی ڕژێمی سوریا و هاوپەیمانەکانی ئەو ڕژێمە لە سوریا، کە ئەوانیش ئێران و حیزبوڵان.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Israel has carried out numerous attacks allegedly against Iran and Hezbollah, which have sided with Damascus since 2011, when the civil war began in Syria.
بەپێی سەرچاوەکانی ڕژێمی سوریا، ئیسرائیل لە 20ی نیساندا دەشتەکانی پالیمرای بۆردومانکردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On April 20, according to regime sources, some targets in the Palmira desert were bombed by Israel.
رێکخراوی مافەکانی مرۆڤ لە سوریا ڕایگەیاند، هێرشەکە بۆ سەر ئەو شوێنانە بووە، کە ملیشیا ئێرانییەکانی تیادا بووە و بەو هۆیەوە 3 چەکداری سوری و 6 چەکداری بیانی کوژراون. </seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Syrian Human Rights Observatory reported that the posts of the Iranian militia were targeted in the attack, 3 Syrian fighters and 6 foreign fighters were killed.
دەوڵەتی داگیرکەری تورک لەگەڵ ئەوەی ڤایرۆسی کۆرۆنا لە هەموو جیهاندا بڵاوبووەتەوە و مەترسی لەسەر مرۆڤایەتی دروست کردووە، بێوەستان هێرش دەکاتە سەر باکوور و ڕۆژهەڵاتی سوریا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Now they continued to be exposed to the attacks of the Turkish state as well as to the coronavirus pandemic threat.
عەڤدۆ بەرەکات یاریدەدەری هاوسەرۆکی ئەنجومەنی شێراوا ڕایگەیاند، ئەوان لە لایەک گەل لە مەترسی کۆرۆنا دەپارێزن..</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The co-chair of the Sherewa Council, Evdo Berakat, said that they are trying to take measures to protect the people against the danger posed by the coronavirus infection.
نە نەخۆشخانەمان هەیە نە دکتور.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>We have neither hospital nor doctors.
ئەگەر ڤایرۆسەکە بگاتە ئێرە ئەنجامەکەی قوڕس دەبێت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>If the coronavirus outbreak reaches us, the consequences will be devastating.
پێویستە ڕێگری لە ئەردۆغان بکرێت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Someone should say stop to Erdogan.
ئێمە 14 خانەوادەین.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>We are 14 families.
دەوڵەتی تورک هەموو ڕۆژێک بە هاوەن هێرش دەکات.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>And, the Turkish state is attacking with mortars.
ئێمە نازانم لەبەرانبەر ئەو هێرشانە چیبکەین.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>We no longer know what to do against these attacks.
سەمار عەبدولا هاوسەرۆکی ئەنجومەنی کانتۆنی حەسەکە ڕایگەیاند، دەوڵەتی تورک ملیۆنەک کەسی بێئاو هێشتووەتەوە، بەو شێوەیە پێداویستیە سەرەکیەکان وەک چەکێک بەکاردەهێنێت و تاوانی مرۆڤایەتی ئەنجامدەدات.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Semar Ebdullah, co-chair of the Hesekê Canton Council, said that the Turkish state, which left one million people without water, has committed a crime against humanity by using basic needs as a weapon.
لە هەرێمەکانی باکوور و ڕۆژهەڵاتی سوریا قەدەغەی هاتوچۆ لە 23ی ئازارەوە بە هۆی پەتای ڤایرۆسی کۆرۆناوە بەردەوامە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The curfew, which was announced on 23 March due to the coronavirus epidemic, continues in the northern and eastern Syria regions.
بە پێی سەرچاوەکانی بەڕێوەبەرایەتی خۆسەر 80%ی گەل پابەندی ڕێنماییەکان بۆ قەدەغەکردنی هاتوچۆ بووە و لە ماڵەوە ناچنە دەرەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to the Autonomous Administration sources, 80 percent of the local people do not leave their homes, following the curfew.
لە هەرێمەکە ڕێوشوێنەکانیش بۆ بەرەنگاربوونەوەی ڤایرۆسەکە زیاد دەکرێن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The measures taken in the region due to the virus are also being increased.
سەمرا عەبدولا داوای لە گەلانی هەرێمەکانی کانتۆنی حەسەکە (شەداد، هۆل، حەسەکە، تەل تەمر، عاموودێ و دربێسی) کرد بە پێی بڕیارەکانی بەڕێوەبەرایەتی خۆسەر بجووڵێنەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Ebdullah called on the people living in the regions of the Hesekê Canton (Şedade, Hall, Hesêkê, Til Temir, Amûdê, Dirbesiyê) to comply with the decisions taken by the Autonomous Administration.
سەمار عەبدولا ڕاشیگەیاند، بەهۆی گرتنەوەی ئاوەوە ڕێوشوێنەکانی لەدژی ڤایرۆسی کۆرۆنا لاواز بووە و وتی، "دەوڵەتی تورک بە گرتنەوەی ئاوەوە تاوانی مرۆڤایەتی ئەنجام دەدات.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Ebdullah accused the Turkish state and its mercenaries to have committed a crime against humanity by leaving the people without water.
مانگی سووری کورد بۆ چارەسەرکردنی ئەو کەسانەی تووشی ڤایرۆسی کۆرۆنای نوێ دەبن لە شاری حەسەکە نەخۆشخانەیەکی 120 قەڕەوێلەیی کردەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Heyva Sor a Kurd has established a 120-bed capacity hospital in Hesekê to fight the coronavirus pandemic.
لە ناوچەی کەمالیەی سەر بە شاری ئەرزینجان بە گوڕی 4.0 پلەی ڕیختەر بومەلەرزەیەک ڕوویدا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>A 4.0 magnitude earthquake occurred in Kemaliye, Erzincan.
بومەلەرزەکە لە کاتژمێر 18:41 خولەکی ئەم ئێوارەیە ڕوویداوە کە ناوەندەکەی ناوچەی کەمالیەی شاری ئەرزینجان بووە و گوڕەکەشی 4.0 پلەی ڕیختەر بووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Kandilli Observatory announced that a 4.0 magnitude earthquake occurred at 6.41 pm in Kemaliye, province of Erzincan.
بزوتنەوەی گەنجانی شۆرشگێر لەدژی هێرشی داگیرکەری تورک و نۆکەرایەتی لە شاری مارسیلیای فەڕەنسا چالاکیان ئەنجامدا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Kurdish Revolutionary Youth Movement carried out two separate actions in Marseille to protest the Turkish occupation attacks.
هەمان ڕۆژ چالاکیەکی تر لە هەرێمی ماریگان ئەنجامدرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>A second action was held in the Marignane region.
گەنجان پانکارتی 'فەدەنف مەخمور'یان بە پرسێکەوە هەڵواسی و هێرشی دەوڵەتی فاشیستی تورکیان بۆ سەر باشووری کوردستان شەرمەزار کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Young people here hung a banner with the words "Defend Maxmur" on an overpass and drew attention to the attacks of the fascist Turkish state in South Kurdistan.
عەلی کۆنار برای عومەر خەیری کۆنار، پۆڵات یڵدرم برای حامیلی یڵدرم، مەلیحە چەتین خوشکی وەیسی ئاکتاش لە ڕێگەی پارێزەرانەوە سەردانیان کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Ömer Hayri Konar’s brother Ali Konar, Hamili Yıldırım's brother Polat Yıldırım and Veysi Aktaş' sister Melihe Çetin also applied to the prosecutor's office through their lawyers.
گەنجان لە شاری شتوتگارتی ئەڵمانیا گۆشەگیری سەر عەبدوڵلا ئۆجالان ڕێبەری گەلی کوردیان شەرمەزار کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Young people in Stuttgart protested the isolation against Kurdish people's leader Abdullah Öcalan.
چالاکی گەنجان بۆ شەرمەزارکردنی گۆشەگیری سەر عەبدوڵلا ئۆجالان ڕێبەری گەلی کورد و ئازادی ئەو لە ئەوروپا بەردەوامە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The actions of Kurdish youth in Europe continue to protest the isolation imposed by the Turkish state against Kurdish people's leader Abdullah Öcalan.
گەنجان بە ئەڵمانی، کورد و تورکی دروشمی 'ئازادی بۆ ئۆجالان'، 'بێ سەرۆک ژیان نابێت'، 'تۆڵەکردنەوە' و 'بژی ئۆجالانیان' وتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Young people shouted slogans like "Freedom for Öcalan", "Bê Serok Jiyan Nabe", "Revenge" and "Long Live Öcalan" in German, Kurdish and Turkish.
پێویستە لە میزۆپۆتامیادا ئەو دەوڵەتانەی لە سەرەوەن مافی بەدەستهێنانی ئاوی وەڵاتانی خوارەوە پەسەند بکەن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Upstream states in Mesopotamia must ensure the rights of people downstream to water.
پارتی دیموکراتی گەلان - هەدەپە</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Peoples’ Democratic Party (HDP)
پارتی هەرێمە دیموکراتییەکان - دەبەپە</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Democratic Regions Party (DBP)
پارتی سۆسیالیستی چەوساوەکان - ئەسەپە</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Socialist Party of the Oppressed (ESP)
پارتی گەلی کۆماری - جەهەپە</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Republican People’s Party (CHP)
کۆمەڵەی 78</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>‘78s Association
دایکانی ئاشتی</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Peace Mothers
پلاتفۆڕمی ژنانی دیجلە ئامەد</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Dicle Amed Women Platform (DAKAP)
نازناو: تێکۆشەر گەڤەر</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Code Name: Tekoşer Gever
ناو و پاشناو: موسلح ئیکە</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Name Surname: Müslih İke
شوێنی لە دایکبوون: جۆلەمێرگ</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Place of Birth: Hakkari
ناوی دایک و باوک: مەحبوبە – ئەحمەد</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Mother - Father Name: Mahbup - Ahmet
کات و شوێنی شەهید بوون: 20ی ئابی 2019 / هەرێمەکانی پاراستنی مەدیا</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Date and Place of Martyrdom: 20 August 2019 / Medya Defense Areas
هەڤاڵمان تێکۆشەر لە ساڵی 1993 بەشداری ڕێزەکانی تێکۆشانی ئازادیی کوردستان بووە و ماوەیەکی دوور و درێژ لە گۆڕەپانەکانی شەڕدا تێکۆشاوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Comrade Tekoşer joined in the Kurdistan Freedom Struggle in 1993 at a young age and worked with active devotion on the war field for many years.
کۆڤید19 لە ئەوروپا و هەموو شوێنێکی جیهان بڵاوبووەتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Covid-19 pandemic has spread around the world.
تا ئێستا لە بارەی زیانەکانەوە هیچ زانیاریەک بڵاو نەکراوەتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>There was no information available as to the damages after the earthquake.
سوپای کۆماری تورکیای داگیرکەر لە 15ی نیساندا لە ئەرموشی ناوچەی خواکورک لە هەرێمەکانی پاراستنی مەدیا دەستی بە ئۆپراسیۆنکرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to the statement, the Turkish army launched an operation on April 15 in Xakurke region of Medya Defense Zones in southern Kurdistan, northern Iraq.
فڕۆکە جەنگییەکانی سوپاری کۆماری تورکیای داگیرکەر ڕۆژی 14ی نیسان دەورووبەری گوندی چەکانکێ-یان لە ناوچەی گارەی سەر بە هەرێمەکانی پاراستنی مەدیا بۆردومانکرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Turkish jets shelled the vicinity of the Chemanke village in Gare region of Medya Defense Zones on April 14.
لەو بۆردومانەدا هیچ زیانێک بە هێزەکانمان نەگەیشتووە، بەڵام زیان بە باخ و باخچە و ڕەزی هاووڵاتییانی ناوچەکە گەیشتووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The air strikes did not cause any casualties in guerrilla ranks, but there was massive material damage to the civilian population's farmland.
هێزەکانمان ڕۆژی 1ی نیسان لە سەر ڕێگای گوندی برج حەیدەر لە ناوچەی شێراوا لە دژی ئۆتۆمبێلی سەرەک چەتە بە ناوی ئەبو خالید چالاکییەکی سابوتاژیان ئەنجامدا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On April 1, HRE carried out a sabotage operation against the vehicle of jihadist leader Abu Khalid in the village of Birç Heyder in Sherawa.
لەو چالاکییەدا ئەبو خالیدی سەرەک چەتە و 2 چەتەی تر کوژران و چەتەیەکی تریش بریندار بوو و ئۆتۆمبێلەکەشیان تێکشکێنرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Khalid and two other jihadists were killed and the vehicle was completely destroyed.
مەزلوم عەبدی فەرماندەی گشتی قەسەدە لە بارەی ڤایرۆسی کۆرۆناوە پەیامێکی بڵاو کردەوە و وتی:"لەم قۆناغە هەستیارەدا ئێمە دەڵێین، کارمەندانی تەندروستی، فەرماندەکانی ئێمەن."</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>SDF Commander General Mazloum Abdi calls in a video message for the measures against the spread of the coronavirus adopted by the autonomous administration in northeast Syria to be followed.
دکتور جوان مستەفا هاوسەرۆکی کۆمیتەی تەندروستی باکوور و ڕۆژهەڵاتی سوریا ڕایگەیاند، بەگۆمانی بڵاوبوونەوەی ڤایرۆسی کۆرۆنا کە لەسەر سەربازێکی هێزەکانی سوریا ئاشکرا بووە، گوندی ئوم ئەلهۆشی شەهبایان خستووەتە کەرەنتینەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The village of Um al-Hosh in the northern Syrian canton of Shehba has been quarantined, reported the co-chair of the Health Committee of Northern and Eastern Syria, Dr. Ciwan Mustafa.
هێزەکانی ئاسایشی ناوخۆیی دەستیان بە ئۆپەڕاسیۆن کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Internal Security Forces launched an operation.
بە پێی زانیاریەکان، شەی پێنجشەمە لەسەر هەینی کاتژمێر 01:00 ژمارەی کەسی نەناسراو دوو بۆمبیان خستە ماڵێکەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to the information received, two hand grenades were thrown at a civilian house by unidentified person(s) at around 1 am on Friday.
لە ڕووداوەکەدا زیان بەر کەس نەکەوت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>There was no loss of life in the attack.
هەمان شەو 2 ئۆتۆمبێڵی حکومەتی سوریا لە لایەن ژمارەیەک کەسی نەناسراوەوە سووتێنران.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>At the same night, two vehicles belonging to the Syrian government forces were set on fire by an unidentified person or persons.
نازانرێت پەیوەندی هەردوو هێرشەکە پێکەوە هەیە یان نا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>It is not known whether the two attacks are connected.
هێزەکانی ئاسایشی ناوخۆیی دوای هێرشەکان دەستیان بە ئۆپەڕاسیۆن کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Internal Security Forces launched an operation following the attacks.
دوای ئەوەی چەتەکانی داعش لەمدواییانەدا لە ڕەقا هەندێک هێرشیان ئەنجامدا، هێزە سەربازییەکان ڕێوشوێنێ پێویستیان گرتەبەر و لە دژی شانەکانی داعش ئۆپراسیۆنەکانیان زیاتر کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>After ISIS cells had carried out a series of attacks in Raqqa recently, military forces increased security measures against the mercenaries in the region.
لە چالاکیەکەدا دوو چەتە کوژران و 3 چەتەش بریندابوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Two jihadists were killed and another three wounded in the sabotage action.
بڕیار وایە شاندێکی ڕوسی لە ئەنکەرە چەندین چاوپێکەوتن ئەنجام بدات و بەر لە ئەنجامدانی چاوپێکەوتنەکانیش چەتەکانی دەوڵەتی تورک بریاریان داوە لە ڕێگای نێودەوڵەتی M5 بکشێنەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In the run-up to a visit by a Russian delegation to Ankara today, the Turkish-backed jihadists are said to have decided to withdraw from the M5 motorway between Idlib and Aleppo.
دوای ئەوەی هێزەکانی ڕژێمی سوریا بە پشتیوانی ئاسمانی و زەمینیی ڕوسیا، شارۆچکەی سەراقیبی ئیدلبیان وەرگرتەوە، زانیاریی ئەوە بڵاو بووەوە کە ژمارەیەک لە گروپە چەتەکان لە ڕێگای M5 و چەند ناوچەیەکی دیکە کشاونەتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>After the Syrian army took Saraqeb in the south of Idlib with Russian air and ground support, the militias supported by Turkey are said to have decided to withdraw from some areas along the M5 road.
لە ئەنجامی تۆپبارانەکەدا، لە گوندی ئاقیبەی سەر بە ناوچەی شێراوا هاوڵاتییەکی مەدەنی بە ناوی عەلی مەنلە ئەبو شابۆ-ی 65 ساڵ، گیانی لەدەستدا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The attacks killed a 65-year-old civilian named Elî Menle Ebû Şabo in the village of Aqiba in Afrin’s Sherawa district.
هاوڕێکەمان عەفرین لە 21ی ئازاری 2020 دا لە قۆناغی دووەمی بەرخۆدانی عەفریندا برینداربوو، بەڵام لەگەڵ هەموو هەوڵێک و دەستوەردانێک بەهۆی سەختی برینەکەیەوە لە 31ی ئازاری 2020 شەهید بوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Afrin Liberation Forces (HRE) fighter Xalid Elo (Efrîn) was injured in resistance against the Turkish occupation on March 21 and died of his injuries on March 31.
هاوڕێ عەفرین لەناو خانەوادەیەکی وڵاتپاریز لە شاری عەفرین لەدایکبوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Our comrade Efrîn was born in Afrin into a patriotic family.
دوای داگیرکردنی عەفرین لە لایەن سوپای داگیرکەری تورکیا و چەتەکانیەوە، بەشداری لە ڕێزەکانی بەرخۆدان لەدژی داگیرکەری کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Under the impression of the resistance against the occupation of Afrin by the Turkish army and its gangs, he joined our ranks.
لەبەرانبەر داگیرکەری عەفرین، تۆڕەیی و قینێکی گەورەی لەدڵدابوو و تا هەناسەی کۆتایی خۆی بە بوێریەکی گەورەوە تێکۆشانی کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>He fought against the occupation with great anger and showed exemplary courage until his last breath.
نازناو: عەفرین</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Nom de Guerre: Efrîn
ناو و پاشناو: خالید عەلۆ</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>First and Last name: Xalid Elo
ناوی دایک: مەریەم</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Mother’s Name: Meryem
ناوی باوک: عەلی</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Father’s Name: Elî
شوێنی لەدایکبوون: عەفرین</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Place of Birth: Afrin
شوێن و مێژووی شەهادەت: قۆناغی دووەمی بەرخۆدانی عەفرین / 31ی ئازاری 2020</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Place and Date of Martyrdom: Second stage of the Afrin resistance / 31 March 2020
کۆمەڵگای ئازاد کە لە ئەڵمانیا بۆ کوردان کاری ڕای گشتی دەکات، لەبارەی گەمارۆی 10 مانگی سەر کەمپی پەنابەران مەخموور سبەینێ ئێوارە لەسەر ئینتەرنێت پانێلێک ڕێکدەخات.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Civaka Azad, which is working for Kurds in Germany, will organize an online panel on Thursday regarding the embargo imposed on Maxmur Refugee Camp for over 10 months.
دوای ئەوەی 17ی تەموزی 2019 لە شاری هەولێری باشووری کوردستان بەرپرسێکی میت بە ناوی عوسمان کوسە کوژرا، پەدەکە ئەو ڕووداوەی بەکارهێنا و گەمارۆی لەسەر کەمپی پەنابەرانی مەخموور دانا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Following the murder of MIT official Osman Köse in Hewlêr, South Kurdistan, on 17 July 2019, the KDP imposed an embargo on Maxmur Refugee Camp using this incident as a pretext.
هەروەها بەرپرسانی کەمپی مەخموور بە شێوەیەکی ڕاستەوخۆ بەشداری لە پانێلەکەدا دەکەن و زانیاری لەبارەی دۆخی کەمپەکە دەخەنەڕوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In addition, camp officials from Maxmûr will participate in the panel live and provide information about the latest situation.
پانێل 7ی ئایار کاتژمێر 19:00 دەستپیدەکات و هەموو کەسێک دەتوانێت لە ڕێگەی ئەم لینکەی خوارەوە، تەماشای پانێلەکە بکات. https://civaka-azad.org/mexmur</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The meeting will begin at 7 pm on Thursday 7 May and can be followed at this address: https://civaka-azad.org/mexmur/
تەرمی ئەندامی گروپی یۆروم ئیبراهیم گۆکچەک کە دوای 323 ڕۆژ لە مانگرتن و دوو ڕۆژ لە کۆتاییهێنان بە مانگرتنەکە شەهید بوو، لە پزیشکی دادوەری ڕادەگیرا، شەوی ڕابردوو لەگەڵ پۆلیس بۆ گۆڕستانی گوسولهانەسی گواسترایەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The body of Grup Yorum member Ibrahim Gökçek, who died two days after calling off the death fast he had carried on for 323 days, was brought to Kayseri for the funeral cemetery accompanied by the police at night.
لە 5ی نیسان لە گەڕەکی مالیک ئەحمەد لە ناوچەی سووری ئامەد دەست شوێنی فرۆشیارانی ماددە هۆشبەرەکان وەردرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On 5 April drug dealers were attacked in Amed Sur Melikahmet.
لە ئەنجامدا لە شوێنی فرۆشتنی ماددە هۆشبەرەکان لە ناو برا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The house where drugs were sold was attacked and made unusable.
لە 5ی نیسان لە گەڕەکی فیسکایا لە ناوچەی یەنیشەهیری ئامەد لە دژی پۆلیسەکانی تورک بە تەقەمەنی چالاکی ئەنجامدرا و دوژمن گورزی بەرکەوت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On 5 April, Turkish police officers patrolled in the Fiskaya neighborhood of Amed's Yenişehir district were attacked with handmade explosives, and the enemy was hit in the action.
لە 12 و 15ی نیسان لە ناوچەی کارتاڵی ئیستەنبول 5 ئۆتۆمبێلی فاشیستەکان سوتێنران.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On 12 and 15 April, 5 vehicles belonging to fascists were burned and destroyed in Kartal district of Istanbul.
لە 19ی نیسان لە دژی هێرشەکانی سەر مەخمور و زینی وەرتێ و لە چوارچێوەی خۆپاراستندا لە گەڕەکی خاچۆرت لە ناوچەی ڕێیا ئارموش لە وان کاری پڕوپاگەندەیی ئەنجامدرا. هەروەها بە چەک و تەقەمەنی دەستوەردانیان لە یەکەی دوژمن کرد و لە ئەنجامدا دوژمن ناچار بوو خۆی بکشێنێتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On 19 April our self-defense revenge units protested against the attacks on Maxm and Zînî Wertê in Van İpekyolu Xaçort, blocking the streets. The invading enemy police officers who came to the area were shot at and withdrew .
یەکەکەمان تاوەکو بەرەبەیان ئاسایشی گەڕەکەیان پاراست.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Our units provided security in the neighborhood until morning.
لە 23ی نیسان لە ئارناڤۆت کۆی پاسێک و تاکسییەکی بازرگانیی هاوکارەکانی ئاکەپە سوتێنران.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On 23 April, in Arnavutköy, a bus belonging to AKP collaborator was burned and a commercial taxi was destroyed.
لە 24ی نیسان لە ئەسەنلەر 3 ئۆتۆمبێلی هاوکاری فاشیستەکان سوتێنران.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On 24 April three vehicles belonging to fascist collaborators were burned down in Esenler.
لە 27ی نیسان لە باشاکشەهیر ئۆتۆمبێلێکی ئەندامی ئەنجوومەنی ئاکەپەی فاشیست سوتێنرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On 27 April, the vehicle of a fascist AKP council member was burned in Başakşehir.
ئەنجوومەنی نێونەتەوەیی مافەکانی مرۆڤ (IGFM) بۆ ئازادکردنی گولسەر یڵدرم سیاسەتمەداری کورد نامەیەکی بۆ ئەردۆغان نارد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The International Society for Human Rights (IGFM) has asked Turkish President Erdogan to release Kurdish politician Gülser Yildirim.
2ی ئایار سوپای داگیرکەری تورک لە ناوچەی دەری خەندەک، دەری ورچ و قەسابخانەی سەر بە هەرێمی جودی لە شرنەخ دەستی بە ئۆپڕاسیۆن کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On May 2, the Turkish army launched a military operation on Mount Cudi in Şırnak countryside which covered the areas of Deriyê Xendekê, Deriyê Hirçê and Kasaphane.
ئۆپڕاسیۆنەکە لە 5ی ئایاردا بێئەنجام کۆتایی پێهات.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The operation was ended without any results on May 5.
5ی ئایار لە کاتژمێر 14:40 خولەک هێزەکانمان لە دژی قەرەقۆلی سوپای داگیرکەری تورک چالاکیەکیان ئەنجامدا کە دەکەوێتە نێون هەر دوو ناوچەی دادەر و سوارۆی سەر بە چیای جودی لە شرنەخ.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On May 5, guerrillas targeted a military post located between the areas of Dader and Siwaro in the region of Mount Cudi.
هەمان ڕۆژ هێزەکانمان لە دەوروبەری گوندی ئۆسیانی سەر بە هەرێمی بەستای شرنەخ لە دژی سوپای داگیرکەری تورک لە سەر گردێک چالاکیەکیان ئەنجامدا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On the same day, the HPG carried out a sabotage operation near the village of Osyan in Besta region.
لە سەرتاسەری جیهان توندوتیژی بەرامبەر بە زیاتر لە یەک ملیار ژن ئەنجامدراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>One billion women worldwide have been raped or harassed.
ژنانیش نایانەوێت لە دژی ئەو توندوتیژییە بێدەنگ بن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Women refuse to assume passively this violence.
بۆ ئەوەش کەمپەینی '#ملیارێک ڕادەپەڕن' داوای لە ژنان کرد ڕۆژی 14ی شوبات، ڕۆژی ڤالانتاین بڕژێنە سەرشەقامەکان.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The One Billion Rising campaign called on women to get on their feet and protest on February 14.
لە سەرتاسەری جیهان لە سێ ژن لە دژی یەکێکیان توندوتیژی و گوشار، پەلاماردان و دەستدرێژی و کردەوەی نەشیاو ڕوویانداوە. یەک لە سێ ژنیش بە مانای زیاتر لە یەک ملیار ژنی سەر زەوی دەکات.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>One in three women worldwide has been subjected to violence, beaten, forced to have sex, raped or mistreated. One in three women corresponds to 1 billion women.
ڕۆژی شەممە 23ی خاکەلێوە، حوکمی ئێعدامی "مستەفا سەلیمی"، زیندانیی مەحکووم بە ئێعدام لە زیندانی سەقز جێبەجێ کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This morning, Saturday, April 11th, the death sentence of Mustafa Salimi, a prisoner sentenced to death, was carried out in Saqez Prison.
ئەو زیندانییە پاش ناڕەزایەتیی زیندانییان لە زیندانی سەقز، توانی لە زیندان هەڵبێت؛ بە وتەی ڕۆژنامەنووسان و چالاکانی مافی مرۆیی کورد، ناوبراو پاش هەڵاتن لە زیندانی سەقز لە هەرێمی کوردستان دەسبەسەر دەکرێت و دواتر ڕادەستی حکوومەتی ئێران دەکرێتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The prisoner escaped from the Saqez prison after the riots. According to Kurdish journalists and human rights activists, he was arrested in the Kurdistan Region after escaping from a prison and then handed over to the Iranian government.
مستەفا سەلیمی لە دایکبووی 4ی پووشپەڕی ساڵی 1346ی هەتاویە، ڕێکەوتی 16ی خاکەلێوەی ساڵی 82 بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکان، دزیی چەکدارانە و موحاربە" لەلایەن دادگای ئینقلابی شاری سەقز، بە سەرۆکایەتی "گودینی" بە 15 ساڵ زیندان و ئێعدام مەحکووم کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Mustafa Salimi, was born on June 25th, 1967, was sentenced to 15 years in prison and death sentence by the Saqez Revolutionary Court, presided over by Judge Goodini, on April 5th, 2003 on charges of "membership in Kurdish parties, armed robbery, and moharebeh."
حوکمی ئەو زیندانییە لە لقی 31ی دیوانی باڵای وڵات پشتڕاست و ئەو زیندانییە لە ماوەی دەسبەسەر کرانیدا، چەندین جار ناڕەزایەتی سەبارەت بە نادادپەروەرانەبوونی حوکمەکەی دەربڕیبوو و دەستی دابووە مانگرتن لە خواردن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The prisoner's sentence was upheld by Branch 31 of the Supreme Court, and the prisoner went on a hunger strike several times during his imprisonment to protest the unfairness of his sentence.
ڕۆژی سێشەممەی حەوتووی ڕابردوو، هاووڵاتییەکی کورد بە ناوی "ئیسماعیل ئەردەوانی" کوڕی "جەلال"، تەمەن 32 ساڵ وخەڵکی گوندی "تەرخانئاوا"ی مەریوان، لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و ڕەوانەی گرتنگەی ئیدارەی ئیتلاعاتی سنە کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Tuesday, April 14th, a Kurdish citizen, Ismail Ardavani, 32, son of Jalal, from the village of Tarkhanabad, Marivan, was arrested by intelligence forces and transferred to the Sanandaj Intelligence Detention Center.
بە وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، هێزە ئیتلاعاتییەکان بە سێ ماشین و بەبێ بەڵگەی دادوەری هێرشیان کردووەتە سەر ماڵی ئەو هاووڵاتییە کوردە و ناوبراویان دەسبەسەر کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to an informed source, the intelligence forces raided the personal home of the Kurdish citizen and detained him without providing any legal permission.
ئەو سەرچاوەیە هەروەها ئەوەشی خستەڕوو، هێزە ئیتلاعاتییەکان، ئەو هاووڵاتییە کوردەیان بە تۆمەتی "ئەندامبوون لە یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی دژبەری حکوومەتی ئێران" دەسبەسەر کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The informed source added: "Intelligence forces arrested this Kurdish citizen on charges of being a member of one of the Kurdish opposition parties of the Iranian government."
"ئیسماعیل ئەردەوانی" خێزاندارە و هەنووکە لە گرتنگەی ئیدارەی ئیتلاعاتی شاری سنەدایە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Ismail Ardavani is currently being interrogated at the Sanandaj Intelligence Detention Center.
لقی 2ی دادگای ئینقلابی شاری کرماشان، چوار چالاکی فەرهەنگیی کوردی بە ناوەکانی "شەهریار تەهماسبی و ئەردەشیر مووسەوی خەڵکی کرماشان، مستەفا باقری ئاشنا خەڵکی کەنگاوەر و ئەرسەلان هیدایەتی خەڵکی قوروە"، هەر کامەیانی بە 9 مانگ زیندانیی تەعزیری مەحکووم کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Second Branch of the Kermanshah Revolutionary Court has sentenced four Kurdish cultural activists, Shahriar Tahmasebi from Kermanshah, Ardeshir Mousavi from Kermanshah, Mustafa Bagheri Ashna from Kangavar, and Arsalan Hedayati from Qorveh, to 9 months prison each.
"شەهریار تەهماسبی" لە وتووژێک لەگەڵ ئاژانسی کوردپا وێڕای پشتڕاستکردنەوەی ئەم هەواڵە، ڕایگەیاند: "لقی دووی دادگای ئینقلابی کرماشان بە سەرۆکایەتیی شاهرۆخ مورادی، بە تۆمەتی پڕوپاگەندە دژی نیزام و دروستکردنی گرووپ بە مەبەستی تێکدانی نەزمی گشتی، ئەو حوکمەیان بەسەرماندا سەپاندووە".</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In an interview with Kurdpa, Shahriar Tahmasebi confirmed the news, saying that the Second Branch of the Kermanshah Revolutionary Court, presided over by Judge Shahrokh Moradi, had issued the verdict on charges of "propaganda against the regime and forming a group with the intent to disrupt public order."
ڕۆژی پێنجشەممە 14ی پووشپەڕی ساڵی 97، "شەهریار تەهماسبی، ئەردەشیر مووسەوی و مستەفا باقری ئاشنا"، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کران و "ئەرسەلان هیدایەتی" ڕۆژی هەینی 15ی پووشپەڕی هەمان ساڵ دەسبەسەر کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Shahriyar Tahmasebi, Ardeshir Mousavi and Mostafa Bagheri Ashna were arrested by security forces on Thursday, July 5, 2018, and Arsalan Hedayati was arrested on Friday, July 5, 2018.
ئەو چوار چالاکە فەرهەنگییە، پاش تەواوبوونی ماوەی لێپرسینەوەکەیان بە دانانی بارمتە بە شێوەی کاتی ئازاد کران.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>These four cultural activists were released on bail after interrogations.
"ئەردەشیر مووسەوی و مستەفا باقری ئاشنا" لە ماوەی دەسبەسەرکرانیاندا، لە ڕێکەوتی چوارشەممە 17ی گەلاوێژی ساڵی 97 هەتا ڕۆژی چوارشەممە 7ی خەرمانانی 97، بە نیشانەی ناڕەزایەتی دەربڕین لە "بێبەریکردنیان لە مافی یاسایی و خەدەماتی دەرمانی" لە زیندانی دێزڵاوای کرماشان، مانیان لە خواردن گرتبوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Ardeshir Mousavi and Mostafa Bagheri Ashna had been on a hunger strike in Dieselabad Prison in Kermanshah during the detention period from Wednesday, August 8, 2018 to Wednesday, August 29, 2018 in protest of "deprivation of legal rights and deprivation of medical services."
ڕۆژی شەممە، 3ی ڕەشەمە، بەهۆی تەقینەوەی یەکێک لە مینە چێندراو و کۆنەکراوەکانی شەڕی ئێران و عێراق لە ناوچەی قەسریشیرین، مێرمنداڵێکی تەمەن 14 ساڵە گیانی لەدەست دا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>A 14-year-old teenager, "Payam Rostami", died on Saturday, February 22nd, from a landmine explosion in Qasr-e Shirin.
ڕۆژی یەکشەممە 31ی خاکەلێوە، "کامران عەبدی پوور"، زیندانیی پێشووی زیندانی سەقز، لەلایەن هێزە لیباس شەخسییەکانەوە لەو شارەدا دەسبەسەر کرا و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Sunday, April 19th, Kamran Abdipour, a former prisoner, was detained by plainclothes forces in Saqez and taken to an unknown location.
هێزە لیباس شەخسییەکان بە بنەماڵەی "عەبدی پوور"یان ڕاگەیاندووە کە کامرانیان لە پەیوەندی لەگەڵ هاوکاریکردنی زیندانییە هەڵاتووەکان لە زیندانی سەقز دەسبەسەر کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to Abdipoor's family, plainclothes forces told them that Kamran had been arrested on charges of collaborating with fugitive prisoners at Saqez Prison.
هەتا ئێستا بەدواداچوونی بنەماڵەی "عەبدی پوور" بۆ ئاگاداربوون لە شوێنی ڕاگیرانی کوڕەکەیان بێئاکام ماوەتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>So far, the efforts of Abdipoor's family to find out the whereabouts of their child has been fruitless.
ڕۆژی شەممە 11ی خەزڵوەری ساڵی 98، "کامران (ڕەزا) عەبدی پوور" پاش 15 ساڵ زیندانی لە زیندانی سەقز بە لێخۆشبوونی بنەماڵەی کوژراوەکە لە "قیساس" ڕزگاری بوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Saturday, November 2nd, 2019, Kamran (Reza) Abdipoor was released from Saqez prison after 15 years in prison with the consent avengers of blood.
ئەو هاووڵاتییە کوردە لە کاتی شەڕکردن لەگەڵ کەسێک کە بوو بەهۆی کوشتنی "محەممەد عەلیزادە" دەسبەسەر کرابوو و دواتر بە ئێعدام مەحکووم کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This Saqezi citizen was arrested during a clash that led to the murder of a man named "Mohammad Alizadeh" and was later sentenced to death.
ئاژانسی کوردپا: لقی 2ی دادگای کەیفەریی شاری شنۆ، هاووڵاتییەکی بە ساڵێک زیندانی تەعزیری مەحکووم کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Kurdpa Agency: Branch 2 of the Oshnavieh Criminal Court sentenced a Kurdish citizen to one year in discretionary imprisonment.
لقی 2ی دادگای کەیفەریی شاری شنۆ بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپوزسیونی حکوومەتی ئێران" ئەو حوکمەی بە سەر ئەو هاووڵاتییە کوردەدا، سەپاندبوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Branch 2 of the Oshnavieh Criminal Court has issued a sentence for this Kurdish citizen on charges of "cooperating with one of the Kurdish opposition parties of the Iranian government".
20ی پووشپەڕ ئەمساڵ، ئەو هاووڵاتییە کوردە، لە لایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و ڕۆژی شەممە 16ی خەرمانان، لە گرتنگەی ئیدارەی ئیتلاعاتی شاری ورمێ بۆ گرتنگەی ئیدارەی ئیتلاعاتی نەغەدە ڕاگوێزرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Thursday, July 11th, Ali Esmaili was arrested by the intelligence forces and on Saturday, September 7th, he was transferred from the Urmia Intelligence detention center to the Naqadeh Intelligence Bureau.
ناوبراو 27ی بەفرانباری ساڵی ڕابردوو، ئەم هاووڵاتییە کوردە بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی دژبەری حکوومەتی ئێران"، لە لایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Also on Thursday, January 17th, 2019, this Kurdish citizen was arrested by the intelligence forces on charges of "cooperating with one of the Kurdish opposition parties of the Iranian government".
لقی 101ی دادگای کەیفەریی دووی شنۆ، چالاکێکی ژینگەپارێزی، بە ناوی "ڕەشید ناسرزادە" کوڕی فەتاح بە 6ساڵ زیندانی تەعزیری مەحکووم کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Branch 101 of the Criminal Court II. Oshnavieh sentenced Rashid Naserzadeh, a Kurdish environmental activist to six years in discretionary imprisonment.
دادگا ئەو چالاکە ژینگەپارێزییەی بە "کۆبوونەوە و تەبانی بەنیسبەت ئەنجامدانی تاوان دژی ئەمنییەتی ناوخۆیی نەتەوەیی و چالاکی و بانگەشە لە بەرژەوەندیی گرووپە دژبەرەکانی نیزام" تاوانبار کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The court has charged this environmental activist with "gathering and colluding to commit crimes against national security and propaganda in favor of opposition and dissident groups."
دادگا بە پشتبەستن بە مادەکانی 500 و 610 لە بەشی یاسای تەعزیرات و پێشگرتن لە تاوانەکانی یاسای سزای ئیسلامی؛ ئەو چالاکە ژینگەپارێزییە بە تۆمەتی "کۆبوونەوە و تەبانی بەنیسبەت ئەنجامدانی تاوان دژی ئەمنییەتی ناوخۆیی ئێران" بە 5 ساڵ زیندانی تەعزیری و هەروەها بە تۆمەتی "پرۆپاگەندە دژی نیزام" بە ساڵێک زیندانی تەعزیری مەحکووم کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The court, citing Articles 500 and 610 of the chapter on punishments and penalties deterrent by the Islamic Penal Code, and Article 134 of the Penal Code, sentenced this environmental activist to five years in prison on charges of "gathering and colluding to commit crimes against national security" and also, he has been sentenced to one year in prison on charges of "propaganda against the system", with the use of severe punishments, including previous prison terms.
داسەپاندنی ئەو حوکمە بە سەر ئەو چالاکە مەدەنییە کوردە، بە پشتبەستن بە ڕاپۆرتەکانی ئیدارەی ئیتلاعاتی شاری شنۆ و مەئموورانی قەزایی دادسەرای گشتی و ئینقلابی شاری شنۆ بووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The ruling was issued for the Kurdish activist, citing reports by the Oshnavieh Intelligence Bureau and the Judicial Bureau of the Oshnavieh Public Prosecutor's Office and Revolutionary Court.
ئەو چالاکە مەدەنییە بە تۆمەتی "سیخوری بۆ گرووپەکانی ئۆپوزسیونی نیزام" بە پشتبەستن بە ئەسڵی 37 یاسای بنەڕەتی و مادەی 4ی ئایینی دادڕەسی کەیفەری بێتاوان ناسرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This civil activist has been acquitted of "espionage for opposition groups" based on Article 37 of the Constitution and Article 4 of the Criminal Procedure Code.
ئەو حوکمە ڕۆژی پێنجشەممە 7ی خاکەلێوە، بە ڕەشید ناسرزادە ڕاگەیەندراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This sentence was announced on Thursday, March 26th, to Rashid Naserzadeh.
ئەو چالاکە ژینگەپارێزییە، ڕۆژی سێشەممە 12ی سەرماوەزی98ی هەتاوی ، لە کاتی گەڕانەوە لە هەرێمی کوردستان لە جادەی پیرانشار شنۆ، لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This environmental activist from Oshnavieh was arrested by intelligence forces on Tuesday, December 3rd, 2019 was arrested on Piranshahr-Oshnavieh Road.
ڕەشید ناسرزادە، ڕۆژی پێنجشەممە 26ی سەرماوەزی هەمان ساڵ، پاش 44 ڕۆژ لە دەسبەسەری بە دانانی بارمتەی 200 میلیۆن تمەنی ئازاد کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Rashid Nasarzadeh was released on 200 million Tomans bail, on Thursday, January 16th, 2020 after 44 days' detention.
ڕۆژی سێشەممە 16ی بانەمەڕ، هاووڵاتییەکی کورد بە ناوی "ئیدریس گەلەداری" خەڵکی سنە، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Tuesday, May 5th, a Kurdish citizen named "Idris Galedari" from Sanandaj was arrested by security forces and taken to an unknown location.
بە وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، سەرەڕای 6 ڕۆژ تێپەڕین بەسەر دەسبەسەرکرانی ئەو هاووڵاتییە کوردە، هیچ زانیارییەک لەمەڕ چارەنووسی "ئیدریس گەلەداری" لەبەر دەستدا نییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to an informed source, six days after the arrest of the Kurdish citizen, his fate is unknown.
ئەو سەرچاوە ئاگادارە ئەوەشی خستەڕوو: "ئەو هاووڵاتییە سنەییە لە کاتێکدا بۆ کاری پەیوەندیدار بە دڵنیایی ماشینەکەی (بیمە خودرو) سەردانی یەکێک لە شیرکەتەکانی کردبوو، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کراوە".</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The informed source said: "This citizen of Sanandaj, while he had referred to one of the relevant companies for his personal car insurance, has been arrested by the security forces."
ئەو سەرچاوە ئاگادارە هەورەها دەڵێت: "هێزە ئەمنییەتییەکان پاش دەسبەسەرکردنی ئەو هاووڵاتییە کوردە، هێرشیان کردووەتە سەر ماڵەکەی و هەندێک کەرەستەی کەسیی نابراویان وەک کامپیۆتێر، لەگەڵ خۆیان بردووە".</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The informed source added: "After the arrest of this citizen, the security forces raided his private house and confiscated some of his personal belongings, including his computer."
ئەو سەرچاوەیە لە درێژەدا، ئەوەشی ڕاگەیاند: "دوو برای ئیدریس گەلەداری ئەندامی یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێرانن".</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The source said: " two brothers of Idris Galedari are members of one of the Kurdish opposition parties of the Iranian government."
هەتا کاتی بڵاوبوونەوەی ئەم هەواڵە، لە هۆکاری دەسبەسەرکردنی ئەو هاووڵاتییە سنەییە هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>No information is available on the reason for the arrest and detention of this citizen from Sanandaj, as of this writing.
ڕۆژی شەممە 6ی بانەمەڕ، هاووڵاتییەک بە ناوی "جەمیل خادم" تەمەن 42 ساڵ، لە سێڕێیانی "سێروو"ی ورمێ، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Saturday, April 25th, a Kurdish citizen named Jamil Khadem, 42, was detained by intelligence forces at the Sarv intersection in Urmia and taken to an unknown location.
هێزە ئەمنییەتییەکان هۆکاری دەسبەسەرکردنی ئەو هاووڵاتییە کوردەیان، "هاوکاریکردن لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران" ڕاگەیاندووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Intelligence forces said the reason for the citizen's arrest was "cooperation with one of the Kurdish opposition parties of the Iranian government."
هەتا کاتی بڵاوبوونەوەی ئەم هەواڵە، بەدواداچوونی بنەماڵەی "جەمیل خادم" بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووس و شوێنی ڕاگیرانی ناوبراو بێئاکام ماوەتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Until the moment of publication of this news, the citizen's family's efforts to find out whereabouts and his fate has been unsuccessful.
ڕۆژی سێشەممە 30ی بانەمەڕ، شەڕ و تێکەڵچوون لەنێوان هێزەکانی سپای پاسداران و گرووپێکی چەکدار لە مەریوان هاتە ئاراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Tuesday, May 20, an armed clash took place between Revolutionary Guards and an armed group in the Kaniguiz Heights between the villages of Rasha Deh and Dowaisa in Marivan.
بەشی پەیوەندییە گشتییەکانی قەراگای حەمزە بە بڵاوکردنەوەی ڕاگەیەندراوێک، ڕایگەیاند کە قەرارگای شەهرامفەڕی هێزە زەوینییەکانی سپای پاسداران لە ئۆپراسیۆنێکی هاوبەش لەگەڵ ئیدارەی ئیتلاعاتی کوردستان، لەگەڵ گرووپێکی چەکدار لە ناوچەی مەریوان تووشی شەڕ و تێکەڵچوون بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Hamzeh Camp Public Relations announced in a statement that the IRGC's Shahramfar Camp in an joint operation with the Kurdistan Intelligence Agency have clashed with an armed group in the Marivan public area.
قەرارگای حەمزە لەو ڕاگەیەندراوەدا ئیدعای کردووە کە لەو شەڕەدا، دوو کەس لەو گرووپە چەکدارە کوژراون و چوار کەسی دیکەیان بریندار بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Hamza base claimed in a statement that two members of the militant group were killed and four others were wounded in the clashes.
پاش ئەو شەڕ و تێکەڵچوونە سپای پاسداران شوێنی شەڕەکەیان تۆپباران کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Following the clashes, the Revolutionary Guards shelled the scene.
سپای پاسداران ئەو شەڕەی داوەتە پاڵ حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران، بەڵام هەتا ئێستا هیچ حیزب و لایەنێکی سیاسی، ئەو شەڕەی لە ئەستۆ نەگرتووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Revolutionary Guards have attributed the clash to Kurdish opposition parties in the Iranian government, but so far no one claimed the responsibility for the clash.
لەو پەیوەندییەدا، ڕۆژی سێشەممە 16ی بانەمەڕ، هێزەکانی سپای پاسداران لەگەڵ گرووپێکی چەکداری نەناسراو، لە "چلچەمە"ی دیواندەرە دەرگیر بوون و "شەکیبا سەلیمی"، لە فەرماندەکانی سپای پاسداران، لەگەڵ "جەعفەر نیزامپوور و محەممەد شوکری"، دوو ئەندامی تری سپا، لەو تێکەڵچوونەدا کوژران.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Tuesday, May 5, IRGC forces clashed with an armed group in Chehel Cheshmeh, Divandarreh, in which Shakiba Salimi, an IRGC commander, and Jafar Nezampour and Mohammad Shokri, two other IRGC members, were killed.
هاووڵاتییەکی کوردی کرماشانی بە ناوی "عوبەید عەزیزنژاد"، لەلایەن دادگای ئینقلابی ئەو شارەوە بە 6 مانگ زیندانیی تەعزیری مەحکووم کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In recent days, a Kurdish citizen, Obaid Aziz Nejad, from Kermanshah, has been detained by intelligence forces and taken to an unknown location.
ڕۆژی دووشەممە 18ی خاکەلێوە، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "بورهان جنکانلو" تەمەن 28 ساڵ، خەڵکی شاری بازرگان سەر بە ماکۆ، لە بەرزاییەکانی سنووری ئەو شارە بە تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەتی ئێران گیانی لەدەست دا و دوو کۆڵبەری دیکە بریندار بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Monday, April 6, a Kurdish kolbar named Borhan Jankanlu, 28, resident of Bazargan, Maku, was killed in a direct firings by government troops and two other Kolbars were wounded.
"بورهان جنکانلوو" خێزاندار و باوکی دوو منداڵە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Borhan Jankanlu is married and has two children.
سەرلەبەیانیی ئەمڕۆ یەکشەممە 14ی بانەمەڕ، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "مەحموود مورادی" کوڕی حاجی "جەلال"، بە تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەت لە سنووری "هەنگەژاڵ"ی بانە گیانی لەدەست دا. ئەم کۆڵبەرە کوردە ماوەی 18 ڕۆژە ژیانی هاوبەشی پێکهێناوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This morning, Sunday, May 3rd, a Kurdish Kolbar named "Mahmoud Moradi", the son of Haj Jalal, died as a result of direct fire from government troops on the "Hangeh zhal" border in Baneh.
سەرلەبەیانیی ئەمڕۆ پێنجشەممە 4ی بانەمەڕ، زیندانییەک بە ناوی "سینا محەممەدی" خەڵکی گوندی "سرنجیانە"ی شاری دێولان کە بە تۆمەتی "کوشتنی بەئەنقەست" لە زیندان بوو، سەرەڕای هەوڵی چالاکانی مەدەنی بۆ لێخۆشبوونی بنەماڵەی کوژراوەکە لە ئێعدامکردنی ئەو زیندانییە، لەسێدارە درا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This morning, Thursday, April 23rd, a prisoner accused of "murder" named "Sina Mohammadi" from the village of "Serenjianeh", Dehgolan was executed despite the efforts of civil activists to obtain the consent of the victim's family.
ئەو زیندانییە چەند ڕۆژ پێش بۆ جێبەجێکردنی حوکمەکەی ڕەوانەی ژووری تاکەکەسیی زیندانی ناوەندیی سنە کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This prisoner was transferred to solitary confinement in Sanandaj Central Prison a few days ago to serve his sentence.
"سینا محەممەدی" لە کاتێکدا کە تەمەنی لەژێر 18 ساڵدا بوو، تووشی ئەو تاوانە ببوو و دواتر بە قیساس مەحکووم کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Sina Mohammadi had committed murder at the age of less than 18 and was later sentenced to retaliation.
لەو پەیوەندییەدا، سەرلەبەیانیی چوارشەممە 3ی بانەمەڕ، حوکمی لەسێدارەدانی "لوقمان ئەحمەدپوور" خەڵکی بانە، زیندانیی تاوانبار بە "کوشتنی بەئەنقەست"، لە زیندانی ناوەندیی سنە جێبەجێ کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In this regard, on Wednesday, April 22nd, the death sentence of a prisoner accused of "premeditated murder" named "Loghman Ahmadpour" from Baneh was carried out in Sanandaj Central Prison.
ئەو زیندانییە ماوەی سێ ساڵ پێش بە تۆمەتی "کوشتنی بەئەنقەست" لە بانە دەسبەسەر کرا و دواتر بە قیساس مەحکووم کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This prisoner was arrested three years ago on charges of "premeditated murder" in Baneh and later sentenced to retaliation.
هەروەها، ڕۆژی سێشەممە 2ی بانەمەڕ، "شایان سەعیدپوور"، زیندانیی مەحکووم بە ئێعدام لە زیندانی سەقز لەسێدارە درا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Also, on Tuesday, April 21st, Shayan Saeedpour, a prisoner sentenced to death, was executed in Saqez Prison.
ڕێکەوتی 28ی گەلاوێژی ساڵی 94، "شایان سەعیدپوور" لە کاتێکدا کە تەمەنی کەمتر لە 18 ساڵ بوو، لە ئەنجامی شەڕ و دەمەقاڵێ کەسێکی بە ناوی "سلێمان ئازادی" کوشتبوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On August 19th, 2015, Shayan Saeedpour, while under the age of 18, in a clash with a citizen killed a person named Suleman Azadi.
ناوبراو مانگی خەزەڵوەری ساڵی 97، لەلایەن لقی یەکی دادگای کەیفەریی یەکی سنە بە سەرۆکایەتی دادوەر "وەفاییان" بە ئێعدام مەحکووم کرا و ئەو حوکمەش لە مانگی بەفرانباری هەمان ساڵ لەلایەن دیوانی باڵای وڵاتەوە پشتڕاست کرابووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>He was sentenced to death by the First Branch of the Criminal Court of Sanandaj on October 23rd, 2018 under the chairmanship of Judge Vafaeian, and the verdict was upheld by the Supreme Court in February.
ئاژانسی کوردپا: "بەسیجی خوێندکاریی" زانکۆی ئیلام، پێشیان لە بڵاوکردنەوەی گۆڤارێکی فەرهەنگیی کورد کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Kurdpa Agency: Students' Basij at the University of Ilam prevented the publication of a Kurdish cultural magazine.
بەپێی ڕاپۆرتی گەیشتوو بە ئاژانسی هەواڵدەریی کوردپا، "بەسیجی خوێندکاریی" زانکۆی ئیلام، پێشیان بە بڵاوکردنەوەی گۆڤارێکی ئەدەبی و فارسی بە ناوی "ڕێبەندان خوەشە" گرت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to a report by the Kurdistan Press Agency, students' Basij at the University of Ilam prevented the publication of the Persian literary and cultural magazine "Rebandan Khosha".
بە وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، پێشگرتن لە بڵاوکردنەوەی ئەو گۆڤارە لە زانکۆی ئیلام لە کاتێکدایە کە سەرنووسەری ئەو گۆڤارە، موڵەتی چاپ و بڵاوکردنەوەی لە زانکۆ وەرگرتبوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to an informed source, blocking the publication of this cultural magazine at the University of Ilam was granted by the university's licensed publisher.
ئەو سەرچاوەیە هەورەها دەڵێت: ""بەسیجی خوێندکاریی" زانکۆی ئیلام، بە بانگهێشتکردنی "محەممەد غەیاسوەند"، خاوەن ئیمتیازی گۆڤاری فەرهەنگیی ئەدەبی و فارسی "ڕێبەندان خوەشە"، هەڕەشەیان لە نابراو کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The students' Basij at the University of Ilam has been threatened by summoned Mohammad Ghiasvand, the holder of the literary and Persian cultural magazine "Rebandan khosha".
گۆڤاری فەرهەنگیی ئەدەبی و فارسی "ڕێبەندان خوەشە" لە یەکەم ژمارەی خویدا، باسی لە شێعر، فەرهەنگ، وێژە و مێژووی کوردستان کردبوو کە "بەسیجی خوێندکاریی" زانکۆی ئیلام پێشی بە بڵاوکردنەوەی گرت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In its first issue, the literary and Persian cultural magazine "Rebandan khosha" addressed the poetry, culture, literature and history of Kurdistan, which prevented by students' Basij of Ilam University.
ڕۆژی پێنجشەممە 14ی خاکەلێوە، "تەحسین دادڕەس" زیندانیی سیاسیی کورد خەڵکی گوندی "سەردۆش" سەر بە شاری مەریوان، لە زیندانی ئەو شارە، بۆ زیندانی ناوەندی شاری سنە ڕاگوێزرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Thursday, April 2nd, "Tahsin Dadras", a Kurdish political prisoner from the village of Sardoush, was transferred from Marivan to the central prison of Sanandaj.
بە وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، ئەو زیندانییە سیاسییە کوردە بەهۆی ئەویکە هاوکاری لەگەڵ ناوەندە حکوومەتییەکانی ڕەت کردبووە لەلایەن جێگری بەرپرسی ئیدارەی ئیتلاعاتی مەریوان خرابووە ژێر گوشارەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to an informed source, this Kurdish political prisoner has rejected the request of the Marivan Intelligence Bureau to cooperate with the agency and the deputy head of the Marivan Intelligence Department had pressured on this political prisoner.
ئەو سەرچاوەیە هەورەها دەڵێت: "بۆ چەندەمین کەڕەت، بەرپرسانی ئیدارەی ئیتلاعاتی مەریوان، لەگەڵ هاتنە مەرەخەسی ئەو زیندانییە کوردە، دژایەتییان کردبوو".</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This source added: For several times, Marivan Prison and Intelligence officials have opposed to leave of absence the political prisoner.
ئەو زیندانییە سیاسییە کوردە، ساڵی 97 بۆ تێپەڕاندنی ماوەی زیندانیبوونەکەی ڕەوانەی زیندانی مەریوان کراوە و لەو ماوەیەدا، لە مافی مورەخەسی بێبەری بووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This political prisoner was transferred to Marivan Prison for a term of imprisonment in 1397 and was deprived of his leave during his imprisonment.
ئێوارەی پێنجشەممە، 9ی سەرماوەزی ساڵی 96، "تەحسین دادڕەس" بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی دژبەری حکوومەتی ئێران"، لە لایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر و پاش حەوتوویەک لە دەسبەسەری لە ئێدارەی ئیتلاعاتی شاری مەریوان، بۆ ئیدارەی ئیتلاعاتی شاری سنە، ڕاگوێزرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Thursday, November 30th, 2017, Tahsin Dadras was arrested by the intelligence agents on charges of "cooperating with one of the Kurdish opposition parties" and transferred to the Sanandaj Intelligence Bureau after a week of detention.
ئەو هاووڵاتییە کوردە، مانگی گەلاوێژی ساڵی 97، لە دادگای سەرەتایی، بە تۆمەتی "هەوڵدان دژی تەناهیی نەتەوەیی و هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران"، بە 11 ساڵ زیندانیی تەعزیری و دواتر ئەو حوکمە لە دادگای پێداچوونەوەی سنە، بە 6 ساڵ زیندانیی تەعزیری، گۆڕدرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This Kurdish citizen was sentenced to eleven years imprisonment in the district court in August 1397 on a charge of "acting against national security and cooperating with the Kurdish opposition parties" and then changed to a six-year sentence in the appeals court in Sanandaj.
ئەو زیندانییە سیاسییە کوردە، لە ماوەی دەسبەسەرکرانیدا، لە "دەسپێڕاگەیشتن بە پارێزەر" بێبەری کراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This Kurdish political prisoner was denied "access to a lawyer" during his detention.
ڕۆژی چوارشەممە 24ی بانەمەڕ، ژمارەیەک لە کۆڵبەرانی کورد لە نزیک دوو گوندی "مادلوو" و "وەکیل" سەر بە شاری چاڵدێران، کەوتنە بۆسەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەت و سێ کۆڵبەر بەتوندی بریندار بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Wednesday, May 13, a group of Kurdish Kolbars have ambushed by government troops near the two border villages of Madlu and Vakil in Chaldoran and they were injured severely.
لە ئەنجامی تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەت، "ڕەزا سەرشیری"، "مەناف حەسەنزادە" لە لای ئەژنۆ و "بێهزاد ڕەمەزانی" لە لای ناوقەدیەوە پێکراون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Reza Sarshiri, Manaf Hassanzadeh were injured in the knee and Behzad Ramezani was injured in the back.
لەو پەیوەندییەدا، ڕۆژی سێشەممە 23ی بانەمەڕ، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "کامران مەولانیا" کوڕی "ئیسماعیل"، تەمەن 32 ساڵ و خەڵکی گوندی "گەوەڵان"ی سەردەشت بە تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەت گیانی لەدەست دا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In this regard, On Tuesday, May 12, a Kurdish Kolbar named Kamran Molania, 32, son of Ismail, from the village of Guolan, was shot dead by Iranian government forces at the Sardasht's border.
"سەعید سەنگەر"، زیندانیی سیاسیی کورد لە گرتووخانەی ناوەندیی ورمێ، لەلایەن لقی 2ی دادگای ئینقلابی ئەو شارە، بە سەرۆکایەتی دادوەر "شێخلوو"، بە 15 ساڵ زیندان مەحکووم کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Saeed Sangar, a political prisoner imprisoned in Urmia Prison, was sentenced by the Second Branch of the Revolutionary Court of this city to 15 years in prison, presided over by Judge Sheikhlou.
سەر لە بەیانی ئەمڕۆ سێشەممە 2ی بانەمەڕ، شایان سەعیدپوور، زیندانیی مەحکووم بە ئێعدام لە زیندانی سەقز لە سێدارە درا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This morning, Tuesday, April 21st, Shayan Saeedpour, a prisoner sentenced to death, was executed in Saqez Prison.
بنەماڵەی "شایان سەعیدپوور"، که ڕۆژی دووشەممە 1ی بانەمەڕ، بۆ دوایین چاوپێکەوتن لەگەڵ کوڕەکەیان بانگهێشتی زیندانی سنە کرابوون و هەروەها هەوڵەکانی هاووڵاتییانی و پیاوماقووڵانی شاری سەقز، بۆ وەرگرتنی ڕەزامەندیی بنەماڵەی کوژراوەکە، بۆ پێشگرتم لە سێدارەدانی ئەو زیندانییە مەحکووم بە سێدارەیە، بێئاکام ماویەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Yesterday, Saeedpour's family was called to the prison for the last visit, and the efforts of the citizens and trustees of Saqez to obtain the consent of the avengers of blood to prevent the execution of this prisoner sentenced to retaliation were fruitless.
ڕۆژی 8ی خاکەلێوە، "شایان سەعیدپوور'' لە ئەنجامی ناڕەزایەتییەکان لە زیندانی سەقز توانی لە زیندان هەڵبێت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On March 27th, Shayan Saeedpour escaped from Saqez Prison following an uprising in Saqez Prison.
ئەو زیندانییە مەحکووم بە ئێعدامە دواتر لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و بۆ زیندانی سنە ڕاگوێزرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The prisoner sentenced to death was later arrested by intelligence and transferred to Sanandaj Prison.
ڕێکەوتی 28ی گەلاوێژی ساڵی 94، شایان سەعیدپوور لە کاتێکدا کە تەمەنی کەمتر لە 18 ساڵ بوو، لە ئەنجامی شەڕ و دەمەقاڵێ کەسێکی بە ناوی "سلێمان ئازادی" کوشت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On August 19th, 2015, Shayan Saeedpour, while under the age of 18, in a clash with a citizen killed a person named Suleman Azadi.
ناوبراو مانگی خەزەڵوەری ساڵی 97، لەلایەن لقی یەکی دادگای کەیفەریی یەکی سنە بە سەرۆکایەتی دادوەر "وەفاییان" بە ئێعدام مەحکووم کرا و ئەو حوکمەش لە مانگی بەفرانباری هەمان ساڵ لەلایەن دیوانی باڵای وڵاتەوە پشتڕاست کرابووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>He was sentenced to death by the First Branch of the Criminal Court of Sanandaj on October 23rd, 2018 under the chairmanship of Judge Vafaeian, and the verdict was upheld by the Supreme Court in February.
سەر لە بەیانی ئەمڕۆ شەممە 23ی خاکەلێوە، حوکمی ئێعدامی "مستەفا سەلیمی"، زیندانیی مەحکووم بە ئێعدام لە زیندانی سەقز جێبەجێ کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This morning, Saturday, April 11th, the death sentence of Mustafa Salimi, a prisoner sentenced to death, was carried out in Saqez Prison.
ئەو زیندانییە بۆ جێبەجێ کردنی حوکمەکەی لە ڕۆژانی ڕابردوودا، بۆ ژووری تاکەکەسیی گوازرابووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The prisoner was transferred to solitary confinement in the past few days to serve his sentence.
ئەو زیندانییە پاش ناڕەزایەتیی زیندانییان لە زیندانی سەقز، توانی لە زیندان هەڵبێت؛ بە وتەی ڕۆژنامەنووسان و چالاکانی مافی مرۆیی کورد، ناوبراو پاش هەڵاتن لە زیندانی سەقز لە هەرێمی کوردستان دەسبەسەر دەکرێت و دواتر ڕادەستی حکوومەتی ئێران دەکرێتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The prisoner escaped from the Saqez prison after the riots. According to Kurdish journalists and human rights activists, he was arrested in the Kurdistan Region after escaping from a prison and then handed over to the Iranian government.
مستەفا سەلیمی لە دایکبووی 4ی پووشپەڕی ساڵی 1346ی هەتاویە، ڕێکەوتی 16ی خاکەلێوەی ساڵی 82 بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکان، دزیی چەکدارانە و موحاربە" لەلایەن دادگای ئینقلابی شاری سەقز، بە سەرۆکایەتی "گودینی" بە 15 ساڵ زیندان و ئێعدام مەحکووم کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Mustafa Salimi, was born on June 25th, 1967, was sentenced to 15 years in prison and death sentence by the Saqez Revolutionary Court, presided over by Judge Goodini, on April 5th, 2003 on charges of "membership in Kurdish parties, armed robbery, and moharebeh."
حوکمی ئەو زیندانییە لە لقی 31ی دیوانی باڵای وڵات پشتڕاست و ئەو زیندانییە لە ماوەی دەسبەسەر کرانیدا، چەندین جار ناڕەزایەتی سەبارەت بە نادادپەروەرانەبوونی حوکمەکەی دەربڕیبوو و دەستی دابووە مانگرتن لە خواردن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The prisoner's sentence was upheld by Branch 31 of the Supreme Court, and the prisoner went on a hunger strike several times during his imprisonment to protest the unfairness of his sentence.
"هاوپێوەندی بۆ ئازادی و بەرانبەری لە ئێران" لە بەیاننامەیەکدا لەسێدارەدانی "مستەفا سەلیمی"ی مەحکووم کرد و خوازیاری لابردنی سزای ئێعدام لە دەزگای دادوەریی ئێران بوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This morning, Saturday, April 11th, the death sentence of Mustafa Salimi, a prisoner sentenced to death, was carried out in Saqez Prison.
"مستەفا سەلیمی" لەدایکبووی 4ی پووشپەڕی ساڵی 1346ی هەتاوییە، ڕێکەوتی 16ی خاکەلێوەی ساڵی 82 بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکان، دزیی چەکدارانە و موحاربە" لەلایەن دادگای ئینقلابی شاری سەقز، بە سەرۆکایەتیی "گودینی"، بە 15 ساڵ زیندان و ئێعدام مەحکووم کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Mustafa Salimi, was born on June 25th, 1967, was sentenced to 15 years in prison and death sentence by the Saqez Revolutionary Court, presided over by Judge Goodini, on April 5th, 2003 on charges of "membership in Kurdish parties, armed robbery, and moharebeh."
حوکمی ئەو زیندانییە لە لقی 31ی دیوانی باڵای وڵات پشتڕاست کرایەوە و ئەو زیندانییە لە ماوەی دەسبەسەرکرانیدا چەندین جار سەبارەت بە نادادپەروەرانەبوونی حوکمەکەی ناڕەزایەتیی دەربڕیبوو و دەستی دابووە مانگرتن لە خواردن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The prisoner's sentence was upheld by Branch 31 of the Supreme Court, and the prisoner went on a hunger strike several times during his imprisonment to protest the unfairness of his sentence.
ئەمڕۆ شەممە 27ی بانەمەڕ، حەوتوویەک بەسەر ناڕوونیی چارەنووسی "هیدایەت عەبدوڵڵاپوور"، زیندانیی سیاسیی کوردی مەحکووم بە ئێعدام لە گرتووخانەی ورمێ، تێدەپەرێت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Today, Saturday, May 16, a week has passed since the disappearance of Hedayat Hedayat Abdullahpour, a Kurdish political prisoner sentenced to death in Urmia Prison.
هەتا ئێستا بەدواداچوونەکانی بنەماڵەی ئەو زیندانییە سیاسییە کوردە، بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووس و شوێنی ڕاگیرانی "هیدایەت عەبدوڵڵاپوور" بێئاکام ماوەتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>So far, the political prisoner's family's efforts to find out his fate and whereabouts have been unsuccessful.
ڕۆژی سێشەممە 23ی بانەمەڕ، ڕێکخراوی لێبووردنی نێونەتەوەیی بە بڵاوکردنەوەی بەیاننامەیەک داوایان لە بەرپرسانی حکوومەتی ئێران کرد، هەرچی زووتر چارەنووس و شوێنی ڕاگیرانی "حوسێن سەیلاوی، عەلی خسرەجی و ناسر خەفاجیان (خەفاجی)"، سێ زیندانیی عەرەب لە ڕیزی ئێعدام لە نەتەوەی عەرەبی ئەهوازی و "هیدایەت عەبدوڵڵاپوور"، زیندانیی لە ڕیزی ئێعدام لە نەتەوەی کورد، ڕوون بکاتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Tuesday, May 12, Amnesty International issued a statement urging Iranian government officials to immediately determine the fate and whereabouts of Hossein Silavi, Ali Khosarji and Naser Khafajian (Khafaji), three prisoners on death row from the Ahwazi Arab minority, and Hedayat Abdullahpour, a prisoner from the Kurdish minority on the death row.
ڕۆژی شەممە 20ی بانەمەڕ، "هیدایەت عەبدوڵڵاپوور" بە بیانووی کارتی تەلەفۆن بۆ دەرەوەی بەندەکەی ڕاگوێزراوە و لە هۆکاری ڕاگواستنەوەکەی بۆ دەرەوەی بەند، هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Saturday, May 9, Hedayat Abdullahpour was taken out of the ward under the pretext of a phone card and then transferred to an unknown location.
"هیدایەت عەبدوڵڵاپوور، پاش تەواوبوونی لێکۆڵینەوەکەی لە ڕێکەوتی 25ی ڕەزبەری ساڵی 95، بۆ زیندانی ورمێ ڕاگوێزرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Hedayat Abdullahpour was transferred to Urmia Central Prison after the interrogation on October 16, 2016.
مانگی ڕەشەمەی ساڵی 95ی هەتاوی، لقی 1ی دادگای ئینقلابی ورمێ، حوکمی ئێعدامی بە تۆمەتی "بغی و ئەندامبوون لە یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران"، بەسەر "هیدایەت عەبدوڵڵاپوور" سەپاند.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On March 2016, this Kurdish political prisoner sentenced to death in the First Branch of the Revolutionary Court of Urmia on charges of " rebellion and membership in one of the Kurdish opposition parties in the Iranian government."
ئەو حوکمە لە لقی 47ی دیوانی باڵای وڵات ڕەت کرابووەوە و دۆسیەی ئەو زیندانییە سیاسییە کوردە دووبارە ڕەوانەی لقی 2ی دادگای ئینقلابی ورمێ کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This verdict was violated in Branch 47 of the Supreme Court and his case was referred to the Second Branch of the Urmia Revolutionary Court for retrial.
دادگاییکردنی دووبارەی ئەو زیندانییە سیاسییە مەحکووم کراوە بە ئێعدام، ڕێکەوتی 5ی بەفرانباری ساڵی 96، بە ئامادەبوونی نوێنەری دادستانی شاری ورمێ بەڕێوەچوو و ناوبراو بۆ دووهەمین کەڕەت بە ئێعدام مەحکووم.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The retrial of this political prisoner sentenced to death was held on December 26, 2017 in the presence of a representative of the Urmia Prosecutor, and he was sentenced to death for the second time.
دۆسیەی "هیدایەت عەبدوڵڵاپوور" پاش بڕینەوەی حوکمەکەی لە لقی دووی دادگای ئینقلابی ورمێ ڕەوانەی لقی 47ی دیوانی باڵای وڵات کرابوو و ڕۆژی دووشەممە 16ی ڕەزبەری ساڵی 97، پشتڕاست و حوکمی لەسێدارەدانی ئەو زیندانییە سیاسییە کوردە، بە پارێزەرەکەی ڕاگەیەندرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Hedayat Abdullahpour's case was referred to Branch 47 of the Supreme Court after the ruling of the Second Branch of the Revolutionary Court of Urmia, and on Monday, October 8, 2018, the death sentence of this political prisoner was confirmed and his lawyer was notified.
دۆسیەی ئەو زیندانییە سیاسییە کوردە، هەنووکە لە کۆمیسیونی لێبووردن و لێخۆشبوونی شاری ورمێدایە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The case of this political prisoner is currently in the Urmia Amnesty and Pardon Commission.
ڕۆژی یەکشەممە 14ی بانەمەڕ، دوو هاووڵاتیی کوردی خەڵکی سنە، بە ناوەکانی "تارق ڕەحیم پوور" کوڕی "مووسا" و "بێنیامین ڕەحیم پوور" کوڕی "مووسا"، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کران و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزران.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Sunday, May 3rd, two Kurdish citizens from Sanandaj, Tariq Rahimpour and Benjamin Rahimpour, sons of Musa, were detained by intelligence forces and taken to an unknown location.
ئەو دوو هاووڵاتییە کوردە، بەبێ بەڵگەی یاسایی دەسبەسەر کراون و لە چارەنووسیان هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>These two citizens were detained without any legal permission and their fate is unknown.
هەتا ئێستا بەدواداچوونی بنەماڵەی ئەو دوو هاووڵاتییە کوردە بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووسیان بێئاکام ماوەتەوە و لە هۆکاری دەسبەسەرکردنیان هیچ زانیارییەک وەدەست نەکەوتووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>So far, the family's pursuits of these two citizens to find out about their fate have been fruitless, and the reason for their arrest has not been determined.
ڕۆژی سێشەممە 23ی بانەمەڕ، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "کامران مەولانیا" کوڕی "ئیسماعیل"، تەمەن 32 ساڵ و خەڵکی گوندی "گەوەڵان"ی سەردەشت بە تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەت گیانی لەدەست دا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Tuesday, May 12, a Kurdish Kolbar named Kamran Molania, 32, son of Ismail, from the village of Guolan, was shot dead by Iranian government forces at the Sardasht's border.
هێزە نیزامییەکانی حکوومەتی ئێران، ئەو کۆڵبەرە کوردەیان لەگەڵ ژمارەیەک لە کۆڵبەرانی دیکە، بەبێ ئاگادارکردنەوەی پێشوو داوەتە بەر دەسڕێژیی گوللە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Iranian government forces fired directly at this Kolbar and a group of Kolbars without any prior warning.
"کامران مەولانیا" خێزاندار و باوکی کچێکی کەم تەمەنە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Kamran Molania is married and has one child.
لەو پەیوەندییەدا، ئێوارەی ڕۆژی هەینی 19ی بانەمەڕ، ژمارەیەک لە کۆڵبەران لە سنووری "بلە سووری خوارێ" سەر بە شاری خۆی، لەلایەن هێزە نیزامییەکانی حکوومەتەوە تەقەیان لێ کراوە و لە ئەنجامی تەقەی ئەو هێزانە، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "لوقمان چوارگوشە" گیانی لەدەست دا و دوو کۆڵبەری دیکە بە ناوەکانی "مەنسوور چوارگوشە و مەیسەم محەممەدی"، بەتوندی بریندار بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>in this regard, on the evening of Friday, May 8, a group of Kurdish Kolbars were shot by Iranian government forces at the border of "Bolsur Sofla" in Khoy. One Kolbar "Loghman Chahargoosheh" was killed and two others named "Mansour Chahargoosheh and Meysam Mohammadi" were severely injured.
سەر لەبەیانی ئەمڕۆ سێشەممە 9ی بانەمەڕ، زیندانییەک بە تاوانی "کوشتنی بە ئەنقەست" بە ناوی "فایەق شەریفی" خەڵکی شاری دیواندەرە لە زیندانی ناوەندی شاری سنە، لە سێدارە درا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This morning, Tuesday, April 28th, a prisoner accused of "murder" named "Fayeq Sharifi" from Divandarreh was executed in Sanandaj Central Prison.
ئەو زیندانییە خەڵکی گوندی "تازاوا"ی شاری دیواندەرەیە و 5 ساڵ پێش بە تۆمەتی "کوشتنی بە ئەنقەست" دەسبەسەر دواتر بە قیسان مەحکووم کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This prisoner from the village of Tazehabad was arrested five years ago on charges of "premeditated murder" and sentenced to retribution (execution).
لەلایەکی دیکەوە، ڕێکخراوی مافی مرۆڤی ئێران ڕایگەیاندووە کە سەر لەبەیانی ئەمڕۆ حوکمی لە سێدارەدانی زیندانییەک بە ناوی "یاسر ڕەسووڵی" خەڵکی شاری بۆکان لە زیندانی ناوەندیی ورمێ جێبەجێ کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Human Rights Organization of Iran has also announced that the death sentence of a prisoner accused of "murder" named "Yaser Rasouli" from Bokan has been carried out in Urmia Central Prison this morning.
ئەو زیندانییە بۆکانییە، ساڵی 90 بە تۆمەتی "کوشتنی بە ئەنقەست" دەسبەسەر کرابو و لەو کاتەوە هەتا کاتی لە سێدارەدانەکەی لە زیندان دابووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This Bokani prisoner was arrested in 2011 on charges of "premeditated murder" and was being held in prison.
دادگای ئینقلابی مەهاباد لاوێکی خەڵکی ئەو شارەی بە ناوی "بێهنام ئەلیاسی" کوڕی "فەتاح"ی بە دوو ساڵ زیندان مەحکووم کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Mahabad Revolutionary Court sentenced a young Kurd man named Behnam Eliasy, son of Fatah to two years in prison.
دادگای ئینقلابی مەهاباد، ئەو لاوە کوردەی بە "لایەنگەری لە یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران" تۆمەتبار کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Mahabad Revolutionary Court has accused this young man of "supporting one of the Kurdish opposition parties in cyberspace".
ئەو لاوە کوردە، ڕۆژی هەینی 14ی بەفرانبار، پاش ئازار و ئەشکەنجەدانی لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە، بەبێ بەڵگەی یاسایی دەسبەسەر کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This young Kurd was arrested on Friday, July 5, 2019, after being beaten by security forces without a legal permit.
پێنج هاووڵاتیی کورد بە ناوەکانی: "سەید ئەحمەد سەبری خەڵکی پەسوێ، عەبدوڵڵا حەسەنزادە خەڵکی پەسوێ، محەممەد ئیبراهیمزادە خەڵکی گوندی خورنج، محەممەد ئەلیاسی کوڕی محەممەد تاهیر خەڵکی نەغەدە و سەلام بارزگانی خەڵکی پەسوێ"، پاش دەسبەسەرکرانیان لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە بۆ لێپرسینەوە ڕەوانەی گرتنگەی ڕێکخراوی ئیتلاعاتی سپای پاسداران لە ورمێ کراون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Five Kurdish citizens named as "Sayed Ahmad Sabri", from Pasveh," Abdullah Hasanzadeh" from Pasveh, "Mohammad Ebrahimzadeh", from the Village of Khoranj, "Mohammad Eliasi" son of Mohammad Tahir, from Naqadeh, "Salam Bazargani", from Pasveh, have been transferred to the Urmia Sepah Detention center after being arrested.
ئەو 5 هاووڵاتییە کوردە، ڕۆژی یەکشەممەی ڕابردوو، بەبێ بەڵگەی یاسایی لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرابوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>These five Kurdish citizens were detained on Sunday, March 1st, by the intelligence agents without any legal permission.
هەروەها، هاووڵاتییەکی دیکەی کورد بە ناوی "سەید مستەفا سەبری"، تەمەن 70 ساڵ و خەڵکی پەسوێ، پاش چەند کاتژمێر دەسبەسەری لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە ئازاد کرابوو و هەروەها عەبدوڵڵا حەسەنزادە پاش دوو ڕۆژ لە ئازاد کرانی لە گرتنگە، دووبارە لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر و بۆ گرتنگەی ئیتلاعاتی سپای پاسداران لە ورمێ ڕاگوێزرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Also, a Kurdish citizen named "Sayed Mustafa Sabri", a 70-year-old from Pasveh, was released after few hours of detention by the intelligence agents, and Abdullah Hassanzadeh was re-arrested by the intelligence forces after two days of detention and taken to the Revolutionary Guards Intelligence detention center and he has been relocated to Urmia Ettelaat Bureau.
هێزە ئیتلاعاتییەکان لە کاتی دەسبەسەرکردنی ئەو هاووڵاتییانە، دەستیان بەسەر هەندێک کەرەستەی ئەواندا گرت و لەگەڵ خۆیان بردبوویان.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Intelligence forces confiscated some of their personal belongings while detaining them.
هەتا کاتی بڵاوبوونەوەی ئەم هەواڵە، لە تۆمەتی وەپاڵدراوی ئەو 5 هاووڵاتییە کوردە زانیارییەکی ورد لەبەر دەستدا نییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>No exact information is available on the charges against these five Kurdish citizens.
وێنە: محەممەد ئیبراهیمزادە، سەید ئەحمەد سەبری، سەلام بازرگانی، عەبدوڵڵا حەسەنزادە و محەممەد ئەلیاسی</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Photo: Mohammad Ebrahimzadeh, Sayed Ahmad Sabri, Salam Bazargani, Abdullah Hassanzadeh, Mohammad Eliasi
ڕۆژی یەکشەممە 27ی ڕێبەندان، زیندانییانی زیندانی ورمێ، داوایان لێکراوە بەشداری لە 11یەمین خولی هەڵبژاردنەکانی مەجلیسدا بکەن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Monday, March 30th, a Kurdish citizen named "Rahim Hassan Mahali", 50, son of Karim from Piranshahr, was transferred to ward three of Urmia Prison after serving two weeks in quarantine.
سەر لەبەیانی ئەمڕۆ سێشەممە 9ی بانەمەڕ، زیندانییەک بە ناوی "زورار پەیغامی" خەڵکی شاری شنۆ، بە تاوانی "کوشتنی بە ئەنقەست" لە زیندانی ورمێ لە سێدارە درا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This morning, Tuesday, April 28th, a prisoner accused of "murder" named "Zourar Peyghami" from Oshnavieh was executed in Urmia Prison.
ئەو زیندانییە سێ ساڵ پێش لە ئەنجامی شەڕ و دەمەقاڵێدا، بوو بەهۆی کوشتنی هاووڵاتییەک بە ناوی "کاوە مەعرووفی".</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This prisoner killed a citizen named "Kaveh Maroufi" three years ago in a personal dispute.
هەوڵەکانی چالاکانی مەدەنی، مامۆستایانی ئایینی و هاووڵاتییانی شاری شنۆ، بۆ وەرگرتنی ڕەزایەت لە بنەماڵە کوژراوەکە بۆ لێخۆشبوونی لە ئێعدامکردنی زورار پەیغامی بێ ئاکام مایەوە و بنەماڵەی کوژراوەکە، داخوازیی هاووڵاتییانیان بۆ لێخۆشبوونی ئەو هاووڵاتییە کوردە، ڕەتکردەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Attempts by Oshnavieh's clerics and civil activists to obtain the victim's consent to prevent the execution of the prisoner were unsuccessful, and the victim's family rejected the request for amnesty and pardon.
لەو پەیوەنییەدا، ڕۆژی دووشەممە 8ی بانەمەڕ، زیندانییەک بە ناوی "کەیوان ئەڵڵامورادی" خەڵکی گوندی "بڵواناوا"ی شاری دێولان، بە تاوانی "کوشتنی بەئەنقەست" لە زیندانی ناوەندیی سنە لەسێدارە درا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In this regard, on the morning of Monday, April 27th, a prisoner accused of "murder" named "Keyvanullah Moradi", 28, resident of the village of "Balbanabad", Dehgolan, was executed in Sanandaj Central Prison.
لە ماوەی ڕۆژانی ڕابردوو، لاوێکی کورد بە ناوی "ئالان بەنگین" تەمەن 21 ساڵ و خەڵکی گوندی "کانی ڕەش"ی شنۆ، لە کاتی سەربازیدا لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In recent days, a young Kurdish man named Alan Bangin, 21, from the village of Kani Rash in Oshnavieh, was arrested by intelligence forces during his military service and taken to an unknown location.
پاش دەسبەسەرکردنی ئەو لاوە کوردە، لاوێکی دیکەی خەڵکی ئەو گوندە بە ناوی "یەحیا ئیبراهیمی" تەمەن 20 ساڵ، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کراوە و ئەویش بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Following the arrest of this young man, another young man from the village of Kani Rash, Yahya Ebrahimi, 21, was arrested by intelligence forces forces and taken to an unknown location.
هێزە ئەمنییەتییەکان هێرشیان کردووەتە سەر ماڵی ئەو هاووڵاتییە کوردە لە گوندی کانی ڕەش و دەستیان بە پشکنینی ماڵی ناوبراو کردووە و هەروەها هەندێک کەرەستەی وەک کامپیۆتێری ئەو هاووڵاتییەیان لەگەڵ خۆیان بردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Intelligence forces raided his family's home in the village of Kani Rash, and after searching his home, some of his personal belongings, including his computer, were confiscated and taken away.
هەتا کاتی بڵاوبوونەوەی ئەم هەواڵە لە هۆکاری دەسبەسەرکردن و شوێنی ڕاگیرانی ئەو دوو لاوە کوردە هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>No information is available on the reason for the arrest or whereabouts of the two Kurdish youths.
ڕۆژی سێشەممە 27ی ڕەشەمەی 98، لاوێکی کورد بە ناوی "ڕەزا عوسمانی" خەڵکی شاری مەریوان، لە کاتی بەڕێوەبردنی ڕێوڕەسمی چوارشەممەسووری لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Tuesday, March 17th, 2020, a Kurdish young man, Reza Osmani, from Marivan, was arrested by intelligence forces during Showarshama Sori ceremony.
هێزە ئیتلاعاتییەکان ئەو لاوە کوردەیان بە تاوانی "هەڵگرتنی ئاڵای کوردستان" دەسبەسەر کردووە و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزراوە</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Intelligence forces arrested this young man on charges of "raising the Kurdistan flag" and transferred him to an unknown location.
هەتا ئێستا بەدواچوونی بنەماڵەی ئەو هاووڵاتییە کوردە، بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووسی کوڕەکەیان بێئاکام بووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>So far, the Kurdish citizen's family's follow-up for his fate has not yielded any results.
لەو پێووەندییەدا، ڕۆژی سێشەممە 27ی ڕەشەمەی ساڵی 98، هاووڵاتییەکی کورد بە ناوی "محەممەد عوبیدی" خەڵکی مەریوان لە کاتی بەڕێوەبردنی ڕێوڕەسمی چوارشەممە سووری لە لایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە بە هۆی هەڵگرتنی ئاڵای کوردستان، دەسبەسەر کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In this regard, on Tuesday, March 17th, a Kurdish citizen named "Mohammed Obeidi" from Marivan was arrested by intelligence agents due to raising the Kurdistan flag in Showarshama Sori ceremony.
دادگای ئینقلابی سنە سێ ساڵ زیندانیی بەسەر "سیروان ئیبراهیمی"، بەرپرسی لقی ئەنجومەنی فەرهەنگی- کۆمەڵایەتیی "نۆژین" لە شاری کامیاران سەپاند.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Sanandaj Revolutionary Court has sentenced Sirvan Ebrahimi, the head of Nojin Socio-cultural Association in Kamyaran's branch, to three years in prison.
دادگای ئینقلابی سنە ئەو مامۆستایەی زمانی کوردیی بە "ئەندامبوون لە گرووپە دژبەرەکانی نیزام و هەواڵدان دژی تەناهی نەتەوەیی" تاوانبار کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Sanandaj Revolutionary Court has charged this Kurdish teacher with "joining the opposition and acting against national security."
بەرپرسی لقی ئەنجومەنی فەرهەنگی- کۆمەڵایەتیی "نۆژین" لە کامیاران، ڕۆژی پێنجشەممە، 21ی خەرمانانی ئەمساڵ، بە دانانی بارمتەی 500 ملیۆن تمەنی بە شێوەی کاتی لە گرتنگە ئازاد کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The head of the Nojin Socio-cultural Association in Kamyaran's branch was released on 500 million Toman bail on Thursday, September 12th.
ئەو چالاکە مەدەنییە کوردە، ئێوارەی ڕۆژی چوارشەممە، 5ی پووشپەڕ، بەبێ بەڵگەی یاسایی لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This Kurdish activism was detained on Wednesday night, July 26th, without any legal permission by the intelligence agents.
ڕۆژی سێشەممە 27ی ڕەشەمە، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "سەیوان شەریفی" کوڕی "خالید"، خەڵکی بانە، لە سنووری "هەنگەژاڵ"ی ئەو شارە، بە تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەت گیانی لەدەست دا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Tuesday, March 17th, a Kurdish Kolbar named "Sewan Sharifi", son of Khaled, from Baneh, died at the border of the city's "Hanga zhal" after government troops fired on him.
ئەو کۆڵبەرە کوردە بەبێ ئاگادارکردنەوەی پێشوو لەلایەن هێزە نیزامییەکانەوە تەقەی لێ کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This Kurdish Kolbar has been targeted by government troops from close range without any warning.
تەرمی ئەو کۆڵبەرە ڕەوانەی پزیشکی یاسایی بانە کراوە و هەتا ئێستا ڕادەستی بنەماڵەکەی نەکراوەتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The body of this Kurdish Kolbar was transferred to Baneh Forensic Medicine and has not yet been handed over to his family.
لەو پەیوەندییە و لە ماوەی ڕۆژانی ڕابردوودا، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "محەممەد قادری" لە بەرزاییەکانی سنووری سەردەشت، بە تەقەی هێزەکانی سپای پاسداران بریندار کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In this regard, in recent days, a Kurdish Kolbar, "Mohammad Qaderi", was severely injured in the Sardasht border crossing following by the direct firing of Revolutionary Guards.
ڕۆژی هەینی 2ی ڕەشەمە، هاووڵاتییەکی کورد بە ناوی "عەبدوڵڵا سادقی" خەڵکی شاری سەرپێڵیزەهاو، لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە، دەسبەسەر کرا و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Friday, February 21st, a Kurdish citizen, Abdullah Sadeghi, was arrested by intelligence forces and taken to an unknown location.
دەسبەسەرکردنی ئەو هاووڵاتییە کوردە، بەبێ بەڵگەیی یاسایی بووە و هێزە ئیتلاعاتییەکان ناوبراویان بە تۆمەتی "بانگەشە بۆ بایکۆتی هەڵبژاردنەکان" تاوانبار کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This Kurdish young man was arrested without legal authorization and intelligence officials accused him about "propaganda against boycotting the elections".
هەتا ئێستا بەدواداچوونی بنەماڵەی ئەو هاووڵاتییە کوردە، بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووسی کوڕەکەیان بێئاکام ماوەتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>So far, the citizen's family has been unsuccessful in finding out about his fate.
ڕۆژی چوارشەممە 31ی بانەمەڕ، لاوێکی کورد بە ناوی "شەهاب ئاجی" کوڕی "حوسێن"، تەمەن 23 ساڵ و خەڵکی گوندی "گەرگول" و دانیشتووی نەغەدە، پاش بانگهێشتکردنی بۆ ئیدارەی ئیتلاعات ورمێ، دەسبەسەر کراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Wednesday, May 20, a young Kurdish man named Shahab Aji, 23, son of Hussein from the village of Gargol in Naqadeh, was arrested after being summoned to the Urmia Intelligence Bureau.
ئەو لاوە کوردە بۆ لێپرسینەوە ڕەوانەی گرتنگە کراوە و هیچ زانیارییەک لەمەڕ چارەنووسی لەبەر دەستدا نییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This young Kurd was taken to a detention center for questioning, and his exact fate is unknown.
لە ماوەی ڕابردوودا، ناوەندە ئەمنییەتییەکان چەندین جار ئەو لاوە کوردەیان بانگهێشت کردووە و لێپرسینەوەیان لێکردبوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This young man has been constantly summoned to security agencies recently.
هەتا کاتی بڵاوبوونەوەی ئەم هەواڵە، لە هۆکاری دەسبەسەرکردنی ئەو لاوە کوردە هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Until the moment of publication of this news, no information is available on the reason for the arrest of this Kurdish citizen.
ڕۆژی پێنجشەممە 1ی جۆزەردان، هێزە نیزامییەکانی حکوومەتی جێگیر لە پایگای "بێتووش" ژمارەیەک لە کۆڵبەرانی کورد لە سنووری ئەو شارەیان دایەبەر دەسڕیژی گوللە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Thursday, May 21, Iranian government forces stationed at the Bitush base targeted a group of Kurdish Kolbars at the Sardasht border.
لە ئەنجامی تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەتی، دوو کۆڵبەری کورد بە ناوەکانی "مەنسوور ئیسماعیلی" تەمەن 30 ساڵ خەڵکی گوندی "باغی" و "بەختیار حەسەننژاد" تەمەن 32 ساڵ خەڵکی گوندی "شەڵماش"ی شاری سەردەشت پێکران.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Following the firing of government troops, two Kurdish Kolbars, Mansour Ismaili, 30, from Baghi village, and Bakhtiar Qaderian, 32, from the village of Shalmash in Sardasht, were seriously injured.
ئەو دوو کۆڵبەرە کوردە، بەهۆی بەرکەوتنی گوللەی هێزە نیزامییەکان، لە نێوقەدەوە تووشی برینی قورس بوونه.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>due to the bullets, these two Kurdish Kolbars were severely wounded in the back.
ئەو دوو کۆڵبەرە کوردە، بۆ چارەسەری پزیشکی ڕەوانەی ناوەندی دەرمانی شاری سەردەشت کراون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>These two Kolbars were taken to Sardasht Medical Center for medical treatment.
ڕۆژی سێشەممە 27ی ڕەشەمەی 98، هاووڵاتییەکی بە ناوی "محەممەد عوبیدی" خەڵکی شاری مەریوان لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Tuesday, March 17th, a Kurdish citizen, Mohammed Obaidi, from Marivan, was arrested by intelligence forces.
ئەو هاووڵاتییە کوردە، لە کاتی بەرڕوەبردنی ڕێوڕەسمی چوارشەممەسووری، بەهۆی هەڵگرتنی ئاڵای کوردستان دەسبەسەر کراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This Kurdish citizen was arrested during a ceremony of Showarshama Sori for raising the flag of Kurdistan.
هێزە ئیتلاعاتییەکان پاش دەسبەسە کردنی ئەو هاووڵاتییە کوردە، ناوبراویان بۆ شونێکی نادیار ڕاگواستووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Intelligence forces transformed him to an unknown location after his arrest.
هەتا ئێستا بەدواچوونی بنەماڵەی ئەو هاووڵاتییە کوردە، بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووسی کوڕەکەیان، بێئاکام ماوەتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>So far, the Kurdish citizen's family's pursuit about his fate has been fruitless.
ڕۆژی پێنجشەممە 22ی ڕەشەمە، لاوێکی کورد بە ناوی "خەبات محەممەدی" خەڵکی شاری سنە، لە لایەن هێزە لیباس شەخسییەکانەوە، دەسبەسەر کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Thursday, March 12, a Kurdish youth named Khabat Mohammadi, from Sanandaj was arrested by plainclothes forces.
ئەو لاوە کوردە، پاش دەسبەسەرکرانی بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزراوە و لە چارەنووسی هیچ زانیارییەک لە بەردەستدا نییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This young Kurd was taken to an unknown location after his arrest and his fate is not known.
هێزە لیباس شەخسییەکان ئەو لاوە کوردەیان بە تۆمەتی "ئەندامبوون لە یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی دژبەری حکوومەتی ئێران" دەسبەسەر کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Plainclothes officials have called the arrest of the young man "a member of one of the Kurdish opposition parties of the Iranian government".
ئەو چالاکە کوردە بە "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران" تۆمەتبار کراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This environmental activist was arrested without any permission and was transferred to an unknown location.
لەو گوتارەدا، کە لە ژێر ناوی \"باڵوێزخانەی ئامریکا لە هەولێر؛ پێشەنگی هەوڵدانە بۆ نارامکردنی سنوورەکانی ڕۆژئاوای ئێران\" بڵاوی کردووەتەوە، تێدا هاتووە: \"هاوکات لەگەڵ بەهێزبوونی ئەگەرەکان لە بارەی هەوڵی واشنگتۆن بۆ نائارامکردنی سنوورەکانی ڕۆژئاوای ئێران، دەوڵەتی ئامریکا، کارناسێکی بە پێشینەی لە سەر پرسی ئێران وەکوو کونسوڵی نوێی وڵاتەکەی لە شاری هەولێر دیاری کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The commentary titled ‘the United States Consulate in Erbil is the first source of destabilizing the Iran’s west borders’ reads: “At the time the likelihood of destabilizing the Iran’s west borders by the Washington administration is so high, the US government appointed an experienced expert (Steven Fagin) on the Kurdish question as the US consul in Erbil.
لێرەدا خاڵی جێگای سەرنج ئەوەیه کە لە ڕەوتی دیداری مستەفا هیجری بۆ واشنگتۆن، فیگین یەکێک لە بەرپرسانی ئامریکا بووە کە لەو دیدارەدا لەگەڵ ناوبراو وتووێژی کردبوو\".</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>It is noticeable that during the Mustafa Hijri’s visit to Washington, Fagin was one of the US officials who met him’.
لەو گوتارەدا، ئاماژە بە سەردانی لێپرسراوی گشتیی \"حدکا\" بۆ ئامریکا دەکات، نووسیوویەتی: \"بەپێی ئەم ڕاپۆرتە، \"مستەفا هیجری\"، ڕێبەری گرووپی \"حدکا\"، ڕۆژانی 11هەتا 17 ژوئەن(21 هەتا 27پووشپەڕ) سەردانی واشنگتۆنی کردەوە و لەگەڵ بەرپرسانی وەزارەتی دەرەوەی ئامریکا، ئەندامانی کۆنگرە و کارناسانی ئەندێشکەدەکان چاوپێکەوتنی کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Mentioning the recent visit of the Democratic Party of Iranian Kurdistan’s leader to the United states, it reads: “Mustafa Hijri, the PDKI’s leader visited Washington and met some of the US Department of State’s officials, congressmen and think tank’s scholars from 11 to 17 June.
لەو گوتارەدا، چالاکییەکانی حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێرانیان بە ئامریکا نیسبەت داوە و حکوومەتی ئێران، ئامریکای بە پشتیوانیی نیزامیی_ماڵی لەم حیزبە تاوانبار دەکات.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The commentary claims that the United States was behind the Iranian Kurdish opposition groups and reports that the Iranian government accused America of providing those groups with financial, military supports.
ئاژانسی کوردپا لەو پەیوەندییەدا، لەگەڵ "کەریم پەرویزی"، ئەندامی دەستەی کارگێڕیی حدکا، وتووێژێکی کورتی لەو پەیوەندییەدا ئەنجام داوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>To discuss this topic, Kurdpa News Agency has briefly interviewed Karim Parwizi, a member of the PDKI’s Executive Board.
کەریم پەرویزی: ڕێژیمی ئێران هەردەم چالاکیی هەموو خەڵکی ئێران و بەتایبەت خەباتی کوردی لە پێناوی مافە سروشتیەکانیاندا، بە دەسکردی بیانی ناو بردوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Karim Parwizi: The Iranian regime has always claim that the foreign countries are behind the Iranian people’s activities especially the Kurdish movement to achieve their primary rights.
ئەو جۆرە ئیدیعایانە شتێکی نوێ نین و چل ساڵە پروپاگەندەی لەو چەشنە دەکا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Those claims aren’t something new since they have been repeated for forty years.
سەردەمانێک چالاکیی کوردی بە هاندراوی ئێمپریالیزم و سەهیوونیزم و یەکیەتیی سۆڤیەت و ... ئەو شتانە دەزانی!</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In early years, it claimed that the Kurdish movement was under the influence of Imperialism, Zionism and the Soviet Unions and other political blocks.
لە کاتێکدا ئەو چەند بەرەی دژ بەیەک بوون!</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Whereas as we know most of them were against each other.
ئاژانسی کوردپا: ئایا ئامریکا پشتیوانی لە چالاکییەکانی ئێوە دەکات؟</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Kurdpa Agency: Does the United States support your activities?
کەریم پەرویزی: ئێمە داوا لە دەوڵەت و نەتەوە و ڕێکخراوە مەدەنیەکانی ئامریکا و وڵاتانی دێموکراتیکی جیهان و ئەو هێزانەی کە خەمی ئازادی و دادپەروەییان هەیە کردوە و دەکەین کە یارمەتیدەرمان بن بۆ گەیشتن بە ئازادی.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Karim Parwizi: We have been asking the United States’ government, America’s nation, American’s NGOs as well as all the democratic countries and any force supporting liberal and social movements to help us in our fighting to bring about freedom.
تا ئێستاش بەداخەوە پشتیوانیەکی ئەوتۆ لە لایەن دەوڵەتی ئامریکاوە و بۆ خەباتی کورد لە کوردستانی ڕۆژهەڵات نەکراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Unfortunately, the US government hasn’t still come up to our expectation to support the Kurdish movement in the Iranian Kurdistan.
ئەوە بە ڕەخنەیەک لە سەر ئامریکا و دەوڵەتەکەی دەزانین کە دەبێ یارمەتیدەری گەلان بۆ گەیشتن بە ئازادی و ئاشتییەکی دادپەروەرانە بێ.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>We criticize the US in that it is expected to help other nations in their struggle to achieve freedom as well as stable peace.
ئێمە ئەگەر ئامریکا و هەر وڵاتێکی دیکە پشتیوانیمان بکا، پێشوازی لێ دەکەین.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>We greatly appreciate receiving any support from the United States or any other country.
کۆماری ئیسلامی گرووپە تیرۆریستیەکانی وەکوو حیزبوڵڵا بار دێنێ و بۆ سەرکوتی خەڵکانی ئێران کەڵکیان لێوەر دەگرێ، یان لە پێناوی مانەوەی ڕێژیمە تاوانبارەکەیدا هەموو وڵاتی بە ڕووسیە و چین و ... هەرزانفرۆش دەکا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Islamic Republic of Iran uses some terrorist groups like Hezbollah to suppress the Iranian people and plunder Iranian wealth to win the support of some countries like China and Russia in order to stay in power.
گەلان و نەتەوەکانی ئێرانیش مافی خۆیان بۆ خەباتەکەیان دژ بە سەرەرۆیی ستەمکاریی کۆماری ئیسلامی پشتیوان بۆ خۆیان پەیدا بکەن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Therefore, the Iran’s suppressed nations have the right to find help and support for their struggle against this suppressing regime.
ئاژانسی کوردپا: ئێران ئیدعا دەکات کە پلانی چالاکییەکانی حیزبەکانی ڕۆژهەڵات لە کۆنسوولگەریی ئامریکا لە هەولێر دادەڕشترێت، تا چەندە ئەمە ڕاستە؟</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Kurdpa Agency: Iran claims that it is the US Consulate in Erbil that is planning the Rojhelat parties’ activities. Is it true?
کەریم پەرویزی: ئێمە هیوادارین کە کۆنسوولگەری و وەزارەتی دەرەوەی ئامریکا و وڵاتانی دیکەش پشتیوانیی سیاسی لە خەباتی کورد لە کوردستانی ڕۆژهەڵات بکەن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Karim Parwizi: Even though we are looking forward to being politically supported by different sides whether it is the US Consulate, the US Department of State or any other side.
پلانی جموجۆڵی پێشمەرگە و تاکتیک و ستراتژیی نیزامی و سیاسی، بۆ خۆمان دایدەڕێژین و کەس بۆمانی دیاری ناکا!</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Peshmerga activities and Peshmerga political-military tactics and strategies are planned by us not anybody else.
پاش چالاکییەکانی حیزبی دێموکرات لە ڕۆژهەڵات، سپای پاسداران و بەرپرسانی ئێرانی دەستیان کردووە بە هەڕەشەی لە نێوبردنی حیزب.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Following the PDKI’s intensive activities in Rojhelat, the IRGC’s top officials and officials from different state organizations in Iran threatened to destroy the party.
کورد لە کوردستانی ڕۆژهەڵات گەر لە هەڕەشە بترسایە و چاوترسێن بکرایە، دوای فەرمانی جەهادی خومەینیی تاوانبار بە دژی کورد، وازی لە خەبات دەهێنا و چۆکی دادەدا!</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>If the regime had succeeded in terrifying the Kurds in East Kurdistan, we couldn’t have seen the continuation of this nation’s movement and it might have surrendered after Khomeini issued Fatwa against this nation.
چل ساڵە کوردستان بەپێوەیە و کورد خەبات دەکا و چاوترسێن نەبووە و نابێ.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Kurdish nation has been fighting the regime for four decades.
لە ماوەی ڕۆژانی ڕابردوودا، هاووڵاتییەکی کورد بە ناوی "عوبەید عزیزنژاد"، خەڵکی کرماشان، لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In recent days, a Kurdish citizen, Obaid Aziz Nejad, from Kermanshah, has been detained by intelligence forces and taken to an unknown location.
دەسبەسەرکردنی ئەو هاووڵاتییە کرماشانییە بەبێ بەڵگەی یاسایی بووە و بەدواداچوونی بنەماڵەی ناوبراو بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووسی هەتا ئێستا بێئاکام بووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This Kermanshahi citizen was arrested without legal authorization and so far his family has been unsuccessful in finding out about his fate.
بە وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، هێزە ئیتلاعاتییەکان "عوبەید عزیزنژاد"یان بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران" دەسبەسەر کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to a source, intelligence forces have arrested this Kurdish citizen on charges of "cooperating with one of the Kurdish opposition parties of the Iranian government."
چەند ڕۆژ پێش هاووڵاتییەکی کوردی خەڵکی کرماشان بە ناوی "ئیسماعیل مەنسووری" لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>A few days ago, a Kurdish citizen from Kermanshah, Ismail Mansouri, was arrested by intelligence forces.
هێزە ئیتلاعاتییەکان ئەم هاووڵاتییە کوردەیان بەبێ پیشاندانی مۆڵەتی یاسایی لە ڕێگای داڵاهۆ- کرماشان دەسبەسەر کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Intelligence forces have arrested this Kurdish citizen on the Dalahoo-Kermanshah Road without legal authorization.
تا کاتی بڵاوبوونەوەی ئەم هەواڵە، لە چارەنووس و هۆکاری دەسبەسەرکردنی ئەم هاووڵاتییە هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>No information is available on the fate and the reasons of this detention of this Kurdish citizen.
ئێوارەی ڕۆژی شەممە 26ی بانەمەڕ، هێزە نیزامییەکانی تورکیە بە تەقەکردن لە ژمارەیەک لە کۆڵبەرانی کورد لە سنووری قوتووری خۆی، کۆڵبەرێک بە ناوی "بەهرام یووسفی" تەمەن 35 ساڵ خەڵکی گوندی "بەلەجووک" گیانی لەدەست دا و کۆڵبەرێکی دیکە بە ناوی "شەمسەدین عومەرپوور" بە سەختی پێکرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Saturday evening, May 17, Turkish troops opened fire on a group of Kurdish Kolbars on the Qotur border in Khoy, one Kolbar, Bahram Yousefi, 35, from the village of Beljuk, was killed and another kolbar named Shemsaldin Omarpour was seriously injured.
ئەو دوو کۆڵبەرە کوردە لە بەرزاییەکانی سنووری قوتوور کرانە ئامانجی تەقەی هێزە نیزامییەکانی تورکیە و ڕەوانەی نەخۆشخانەی ''وان''ی تورکیە کراون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>These two Kolbars were shot by Turkish troops in the highlands of Qotur and taken to Van Turkish Hospital.
هەتا ئێستا تەرمی ئەو کۆڵبەرە کوژراوە ڕادەستی بنەماڵەکەی نەکراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>kolbar's body has not yet been returned to his family.
ناوبراو خێزاندار و باوکی چوار منداڵە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>He is married and has four children.
لە درێژەی دەسبەسەرکردنی هاووڵاتییانی کورد لە پیرانشار، ڕۆژی سێشەممە 16ی بانەمەڕ، 5 هاووڵاتیی دیکە بە ناوەکانی "عەلی قادری" کوڕی "ڕەسووڵ"، "محەممەد قادری" کوڕی "عەزیز"، "حیسامەدین پیرانی" کوڕی "زاهیر،" "ئەمیر قادری" کوڕی "خدر" و "سەلام خڕی ئاغەڵان"، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کران.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Following the arrest of Kurdish citizens in Piranshahr on Tuesday, May 5th, five citizens, Ali Ghaderi, son of Rasoul, Mohammad Qaderi, son of Aziz, Hesam Aldin Pirani, son of Zahir, Amir Ghaderi, son of Khadar and Salam Kheri Aghlan, were arrested by security forces.
هەروەها ڕۆژی دووشەممە 15ی بانەمەڕ، هاووڵاتییەکی دیکە بە ناوی "واحید قادری" کوڕی "ڕەسووڵ"، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Also on Monday, May 4th, another citizen named "Vahed Qaderi", the son of Rasoul, was arrested by security forces.
ئەو 6 هاووڵاتییە پاش دەسبەسەرکرانیان بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزراون و هیچ زانیارییەک لەمەڕ چارەنووسیان لەبەر دەستدا نییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>These six citizens were taken to an unknown location after their arrest, and their fates are unknown.
هەتا ئێستا لە هۆکاری دەسبەسەرکردنی ئەو 6 هاووڵاتییە، هیچ زانیارییەک بە دەست نەهاتووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>So far, the exact reason for the arrest of these six citizens are unclear.
لەو پەیوەندییەدا، ڕۆژی دووشەممە 15ی بانەمەڕ، دوو هاووڵاتیی کورد بە ناوەکانی "ئەحەد مەحموود حەسەن و "ئەبووبەکر مەحموود حەسەن" خەڵکی پیرانشار، لەلایەن هێزە ئەمنییەتییەکانەوە دەسبەسەر کران.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In this regard, on Monday, May 4th, two Kurdish citizens named "Ahad Mahmoud Hassan" and "Abu Bakr Mahmoud Hassan" from Piranshahr were arrested by security forces.
سەرلەبەیانیی ئەمڕۆ چوارشەممە 3ی بانەمەڕ، حوکمی لەسێدارەدانی "لوقمان ئەحمەدپوور" خەڵکی بانە، زیندانیی تاوانبار بە "کوشتنی بەئەنقەست"، لە زیندانی ناوەندیی سنە جێبەجێ کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This morning, Wednesday, April 22nd, the death sentence of a prisoner accused of "premeditated murder" named "Loghman Ahmadpour" from Baneh was carried out in Sanandaj Central Prison.
ئەو زیندانییە ماوەی سێ ساڵ پێش بە تۆمەتی "کوشتنی بەئەنقەست" لە بانە دەسبەسەر کرا و دواتر بە قیساس مەحکووم کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This prisoner was arrested three years ago on charges of "premeditated murder" in Baneh and later sentenced to Qisas.
"لوقمان ئەحمەدپوور"، تەمەنی 30 ساڵە، هەروەها خێزاندار و باوکی دوو منداڵە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Loghman Ahmadpour is 30 years old, married and has two children.
لەو پەیوەندییەدا، ڕۆژی سێشەممە 2ی بانەمەڕ، "شایان سەعیدپوور"، زیندانیی مەحکووم بە ئێعدام، لە زیندانی سەقز لەسێدارە درا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In this regard, on Tuesday, April 21st, Shayan Saeedpour, a prisoner sentenced to death, was executed in Saqez Prison.
ڕێکەوتی 28ی گەلاوێژی ساڵی 94، "شایان سەعیدپوور" لە کاتێکدا کە تەمەنی کەمتر لە 18 ساڵ بوو، لە ئەنجامی شەڕ و دەمەقاڵێ کەسێک بە ناوی "سلێمان ئازادی"ی کوشتبوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On August 19th, 2015, Shayan Saeedpour, while under the age of 18, in a clash with a citizen killed a person named Suleman Azadi.
دادسەرای نیزامیی ورمێ داخوازیی لێخۆشبوون و ئازادیی بێمەرجی "فاروق شاروێرانی" و "ئەمیر پەیغامی"، دوو زیندانیی سیاسیی کوردی خەڵکی شنۆی لە زیندانی کرمان ڕەت کردەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Urmia Military Court rejected the request for parole and probation of Farooq Sharoviriani and Amir Peyghami, two Kurdish political prisoners from the city of Oshnovieh in Kerman Prison.
به وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، ئەو دوو زیندانییە کوردە پاش بڵاوبوونەوەی ڤایروسی کۆرۆنا چەند ڕۆژ پێش هاتبوونە مورەخەسی و بۆ داخوازیی لێخۆشبوون و ئازادیی بێمەرج سەردانی دادسەرای نیزامیی شاری ورمێیان کردبوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to an informed source, these two Kurdish political prisoners went on leave a few days ago after the outbreak of the corona virus and applied to the Urmia Military Court for amnesty and parole.
ئەو سەرچاوەیە دەڵێت: "سەید ئیبراهیم حوسێنی دادوەری دۆسیەی ئەو دوو زیندانییە سیاسییە و شارام پەناهیان دادوەری جێبەجێکاری حوکمی دادسەرای نیزامیی ورمێ، لەگەڵ داخوازیی ئەو دوو زیندانییە سیاسییە کوردە دژایەتییان کردووە و بەوانی ڕاگەیاندووە کە لێخۆشبوون و ئازادیی بێمەرج نایانگرێتەوە."</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The informed source added: Seyyed Ebrahim Hosseini, the judge in the case of these two political prisoners, and Shahram Panahian, the judge in charge of enforcing the verdicts of the Urmia Military Court, opposed the request of these two political prisoners and announced that they would not be paroled.
ئەو سەرچاوە ئاگادارە هەروەها ئەوەشی خستەڕوو: "سەید ئیبراهیم حوسێنی بەو دوو زیندانییە سیاسییە ڕاگەیاندووە کە گرینگ نییە کە دەزگای دادوەری و ڕێبەری حکوومەتی ئێران چ بڕیارگەلێک لە پێش دەگرن، ئێمە لێرە بڕیار دەدەین و لەگەڵ لێخۆشبوون و ئازادیی بێمەرجی ئێوە ناڕازین".</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The informed source stated: Seyyed Ebrahim Hosseini has announced to these two political prisoners that it does not matter what decisions the judiciary and the leader of the Iranian government make, we are ordering here and we are against your request for probation and parole.
ڕۆژی یەکشەممە، 7ی ڕەزبەری ساڵی 98، ئەو دوو زیندانییە سیاسییە لە هەمبەر هەڵسوکەوتی نەشیاوی بەرپرسی حیفازەتی زیندانی کرمان و گوشار خستنە سەر ئەو دوو زیندانییە کوردە، دەستیان دابووە مانگرتن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Sunday, September 29th, 2019, these two political prisoners went on strike to protest the inappropriate behavior of the head of the Kerman Prison's security department and to put pressure on them.
ئەو دوو زیندانییە کوردە، ڕۆژی سێشەممە 14ی سەرماوەزی 96، لەلایەن دادگای نیزامیی شاری ورمێ، بە کۆ 8 ساڵ زیندان و دوورخرانەوە بۆ زیندانی کرمانیان بۆ بڕاوەتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>These two Kurdish political prisoners were sentenced to a total of eight years in prison and deportation to Kerman Prison by the Urmia Military Court on Tuesday, December 5th, 2017.
بەپێی ئەو حوکمە کە ڕۆژی 25ی سەرماوەزی ساڵی 96، بە پارێزەرەکانی ئەو دوو هاووڵاتییە کوردە ڕاگەیەندراوە، "ئەمیر پەیغامی" بە 4 ساڵ و "فاروق شاروێرانی"ش بە 4 ساڵ زیندانیی تەعزیری مەحکووم کراون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Amir Peygami was sentenced to four years in discretionary imprisonment and Farooq Sharoviriani to four years in discretionary imprisonment, according to the verdict, which was announced on Saturday, December 16th, 2017 to the lawyers of these two Kurdish citizens.
دادگای نیزامیی ورمێ، ئەو دوو هاووڵاتییە کوردەی بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران" تاوانبار کردبوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>A military court in Urmia has accused these two Kurdish citizens to "collaborating with Kurdish opposition parties of the Iran.
ڕۆژی دووشەممە 2ی ڕێبەندانی ساڵی 96، "فاروق شاروێرانی"، خەڵکی شنۆ لە زیندانی ورمێ بۆ زیندانی کرمان دوورخرایەوە و هەروەها ئەمیر پەیغامی ڕۆژی دووشەممە 25ی پووشپەری 98، بۆ زیندانی کرمان دوورخرایەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Monday, January 22nd, 2018, Farooq Sharoviriani was deported from Urmia Prison to Kerman Prison, and Amir Peyghami was deported to Kerman Prison on Monday, July 16th, 2019.
ڕۆژی سێشەممە، 6ی ڕەشەمە، هێزە ئیتلاعاتییەکان لە ورمێ لاوێکی کوردیان بە ناوی "سیروان محەممەدی" دەسبەسەر کرد و بۆ شوێنێکی نادیاریان ڕاگواست.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Tuesday, February 25th, intelligence forces arrested a Kurdish young man, Sirvan Mohammadi, from Urmia, and transferred him to an unknown location.
دەسبەسەرکردنی ئەو لاوە کوردە بەبێ بەڵگەی یاسایی بووە و هەتا ئێستا هیچ زانیارییەک لەمەڕ چارەنووسی ناوبراو لەبەر دەستدا نییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The arrest of this young Kurdish man was carried out without legal authorization, and his exact fate is not known.
بە وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، ئەو لاوە کوردە بە تۆمەتی "ئەندامبوون لە یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی دژبەری حکوومەتی ئێران" دەسبەسەر کراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to an informed source, this young Kurd was arrested on charges of "membership in one of the Kurdish opposition parties of the Iranian government."
هەتا ئێستا بەدواداچوونی بنەماڵەی ئەو لاوە کوردە بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووسی کوڕەکەیان بێئاکام ماوەتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>So far, the young Kurdish family's pursuit of his fate has been useless.
چەند ڕۆژ پێش، لاوێکی کورد بە ناوی "پوویا پەروانە" کوڕی "عەبدوڵڵا"، تەمەن 18 ساڵ، لە نزیک سنووری شاری شنۆ، لەلایەن هێزەکانی سپای پاسدارانەوە دەسبەسەر کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>A few days ago, a Kurdish young man named "Pouya Parvaneh", a 18-year-old, son of Abdullah, was detained by the Revolutionary Guards near the border of Oshnavieh.
ئەو لاوە کوردە بۆ لێپرسینەوە بۆ یەکێک لە گرتنگەکانی ئەمنییەتی لە شاری ورمێ ڕاگوێزراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This Kurdish young man has been taken to a security detention center in Urmia for questioning.
هەتا کاتی بڵاوبوونەوەی ئەم هەواڵە، لە هۆکاری دەسبەسەرکردنی ئەو لاوە تەمەن 18 ساڵەیە هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>No information is available on the reasons for arresting ofthe 18-year-old man until now.
ڕۆژی پێنجشەممە، 5ی بەفرانبار، "عادڵ بەهرامی"، پەناخوازی سیاسیی کوردی خەڵکی کامیاران لەگەڵ 32 پەناخوازی دیکەی کورد لە وڵاتی تورکیەوە دیپۆرتی ئێران کرانەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Adil Bahrami, a Kurdish political refugee from Kamyaran, along with 32 other asylum seekers were deported from Turkey to Iran on Thursday December 26th.
"چیا سۆهرابی" یەکێک لە هاوڕێیانی "عادڵ بەهرامی"، لە وتووژێکدا لەگەڵ ئاژانسی کوردپا ڕایگەیاند: "عادل بەهرامی 28ی ئاگوستی 2018ی زایینی خۆی بە کۆمیساریای باڵای پەناخوازانی ڕێکخراوی نەتەوەیەکگرتووەکان لە ئانکارا ناساند و کۆمیساریای باڵای پەناخوازان، شاری ئاماسیای وەکوو شوێنی نیشتەجێبوونی ئەو پەناخوازە سیاسییە دەستنیشان کرد".</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Chia Sohrabi, a friend of Adel Bahrami, said in an interview with the Kurdpa Agency: on August 28th, Adel Bahrami introduced himself to the United Nations High Commissioner for Refugees in Ankara and the UNHCR settle him in the city of Amassiar as a refugee.
14ی دێسامبری ساڵی 2018ی زایینی، عادڵ بەهرامی لە کاتی چوونە دەرەوەی بە ڕێگای نایاسایی لە تورکیە، لە فڕۆکەخانەی ئانتالیا لەلایەن پۆلیسی تورکیەوە دەسبەسەر و ڕێکەوتی 24ی ژانویەی 2019، بۆ زیندانی ئانتالیا ڕاگوێزرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On December 14th, Adel Bahrami was detained by Turkish police at the Antalya airport when he left Turkey illegally and was transferred to Antalya prison on January 24th.
ناوبراو هەروەها وتی: "دادگاییکردنی ئەو پەناخوازە کوردە بە بەشداریی سێ پارێزەر لە سێ قۆناغدا لە دادگای تورکیە بەڕێوە چووە و دادگای ئەو وڵاتە حوکمی دیپۆرتکردنەوەی عادڵی دەر کرد".</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to him, the trial of the Kurdish political asylum seeker was held in Turkish court by three lawyers in three stages and the court issued his deportation order.
ئەو پەناخوازە کوردە ڕایگەیاند: "پاش بڕینەوەی حوکمی دادگا، عادڵ بەهرامی بۆ ماوەی یەک ساڵ لە گێری گۆندەرمە، ناوەندی ئانتالیا ڕاگیرا و پاش گواستنەوەی بۆ کەمپی ئاگری، ڕۆژی پێنجشەممە، 26ی دێسامبر، لە سنووری بازرگانەوە دیپۆرت کرایەوە".</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This Kurdish asylum seeker stated: After the court ruling, Adel Bahrami was held in Gary Gandarmah in central Antalya for a year and transferred to Agri Camp and from Bazargan border deported to Iran on Thursday, December 26th.
"چیا سۆهرابی" ئەوەشی خستەڕوو: "پاش دیپۆرتکردنەوەی عادڵ بەهرامی بۆ ئێران، کۆمیساریای باڵای پەناخوازان، چیا سۆهرابیی ئاگادار کردبووەوە کە عادڵ دیپۆرتی ئێران دەکرێتەوە".</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Chia Sohrabi added: Prior to Adel Bahrami's deportation to Iran, he informed the UNHCR for the deportation of this political asylum seeker.
"سۆهرابی" لە کۆتاییدا ئەوەشی خستەڕوو: "بەڵگەی چالاکیی ڕۆژنامەوانی و سیاسیی ئەو چالاکە کوردە لە فایلێکی تایبەتدا، ڕادەستی پۆلیسی تورکیە کراوە، بەڵام هەتا ئێستا هۆکاری دیپۆرتکردنەوەی عادڵ ناڕوونە".</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Sohrabi said at the end: "I handed over this Kurdish activist's documents to the Turkish police in a special file, but the reason for his deportation is unknown."
"چیا سۆهرابی" خەڵکی دیواندەرەیە کە دوو ساڵ پێش وەکوو پەناخوازی سیاسی خۆی بە کۆمیساریای باڵای پەناخوازانی نەتەوەیەکگرتووەکان لە ئانکارا ناساند و چاوەڕوانی وەرگرتنی پەناخوازییەکەیەتی.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Chia Sohrabi, from Divandarreh, has filed for political asylum with the United Nations High Commissioner for Refugees in Ankara two years ago and is awaiting an asylum application.
ڕۆژی دووشەممە 5ی ڕەشەمە، لاوێکی کورد بە ناوی "ڕزگار ئەمینی" خەڵکی ورمێ، لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Monday, February 24th, a Kurdish youth named "Rezgar Amini" from Urmia was arrested by intelligence forces.
دەسبەسەرکردنی ئەو لاوە کوردە بەبێ بەڵگەی یاسایی بووە و ناوبراو بۆ لێپرسینەوە ڕەوانەی گرتنگەی ئیدارەی ئیتلاعاتی ورمێ کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The detainee was taken without legal authorization and transferred to the Urmia Intelligence Bureau for questioning.
هەروەها، "ڕزگار ئەمینی"، ساڵی 96یش دەسبەسەر کرا و پاش تەواوبوونەوەی قۆناغی لێپرسینەوەکەی بە شێوەی کاتی ئازاد کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Rezgar Amini was also detained in 2017 and he was temporarily released after interrogations.
لە لایەکی دیکەوە، لە هەمان ڕۆژ، لاوێکی دیکەی کورد بە ناوی "محەممەد فەقیزادە"، خەڵکی پیرانشار، لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرا و لە چارەنووسی ئەو هاووڵاتییە کوردە هیچ زانیارییەک لەبەر دەستدا نییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Also on the same day, a Kurdish young man named Mohammad Faghizadeh from Piranshahr, was arrested by intelligence forces and his exact fate is unknown.
هەتا ئێستا بەدواداچوونی بنەماڵەی ئەو هاووڵاتییە کوردە بۆ ئاگاداربوون لە چارەنووسی کوڕەکەیان بێئاکام ماوەتەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>So far, the follow-up to the family of this citizen to find out about his fate has not yielded any results.
ئەو دوو لاوە کوردە بە تۆمەتی "هاوکاری لەگەڵ یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی دژبەری حکوومەتی ئێران" لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرابوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>These two Kurdish youths have been arrested by intelligence forces on charges of "collaborating with one of the Kurdish opposition parties of the Iranian government".
لقی چواری دادگای پێداچوونەوەی سنە بە سەرۆکایەتیی "مستەفا تەیاری"، حوکمی زیندانیی "کامران ساختمانگەر"، چالاکی کرێکاریی کورد کە بە 6 ساڵ زیندانیی تەعزیری لەگەڵ توندترین سزا مەحکووم کردبوو، پشتڕاست کردەوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Fourth Branch of the Sanandaj Court of Appeals, presided over by Judge Mostafa Tayari, upheld the sentence of Kamran Sakhtemangar, a Kurdish labor activist who had been sentenced to six years in prison.
دادگای پێداچوونەوەی سنە بە ڕەتکردنەوەی پێداچوونەوەی دۆسیەی ئەو چالاکە کرێکارییە، بە پشتبەستن بە بەندی ئەلفی مادەی 455ی یاسای ئایینی دادڕەسیی کەیفەری، بەرگەی فەرمیی پێداچوونەوەی پشتڕاست کردەوە و ئەوە بڕیاری کۆتاییە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The Sanandaj Court of Appeals rejected the appeal of this labor activist, citing paragraph A of Article 455 of the Code of Criminal Procedure, which upheld the appeal and ruled.
28ی خەزەڵوەری ساڵی 98، "کامران ساختمانگەر"، چالاکی کرێکاریی خەڵکی سنە، لەلایەن لقی یەکی دادگای ئینقلاب بە سەرۆکایەتیی دادوەر "حوسێن سەعیدی"، بە تۆمەتی "ئەندامبوون لە یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران"، بە پێنج ساڵ زیندان و هەروەها بە تۆمەتی "پڕوپاگەندە دژی نیزام" بە ساڵێک زیندان مەحکووم کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On November 19th, 2019, Kamran Sakhtemangar, a labor activist from Sanandaj, was sentenced to five years in prisonon charges of membership in one of the Kurdish opposition by the First Branch of the Revolutionary Court, presided over by Judge Hossein Saeedi, he was also sentenced to one year in prison, including previous days of detention and severe punishment on charges of propaganda against the regime.
ئەو چالاکە کرێکارییە، ڕۆژی پێنجشەممە 14ی خەرمانانی 98، لە پەیوەندی لەگەڵ چالاکییەکانی لەمەڕ پشتیوانی لە مافی کرێکاران، لە باخی کەسیی سەید "عەلی حوسێنی"، چالاکێکی دیکەی کرێکاری، لە یەکێک لە گوندەکانی دەوروبەری سەقز دەسبەسەر و بۆ گرتنگەی ئیدارەی ئیتلاعاتی سنە ڕاگوێزرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This labor activist from Sanandaj was arrested on Thursday, September 5th, 2019, in connection with his activities in support of workers' rights in the private garden of Seyed Ali Hosseini, another labor activist in a village around Saqez, and he transferred to Sanandaj Ettelaat Detention Center.
ئەو چالاکە کرێکارییە، ڕۆژی چوارشەممە 6ی سەرماوەز 98، بە دانانی بارمتەی 200 ملیۆن تمەنی لە گرتووخانەی سنە ئازاد کراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This labor activist was released from Sanandaj Central Prison on Wednesday, November 27th, with a bail of 200 million Tomans.
کاتژمێر 1ی شەوی دووشەممە 22ی بانەمەڕ، هێزە ئیتلاعاتییەکان لە شارۆچکه "پەسوێ"ی شاری پیرانشار، مێرمنداڵێکی تەمەن 17 ساڵەیان بە ناوی "سەمیع شەریفیان" کوڕی "حەسەن" دەسبەسەر کرد و بۆ شوێنێکی نادیاریان ڕاگواست.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Monday evening, May 11, security forces arrested a Kurdish teenager named Sami Sharifian, 17, son of Hasan from the city of Pashweh in Piranshahr, and taken him to an unknown location.
بە وتەی سەرچاوەیەکی ئاگادار، هێزە ئیتلاعاتییەکان نیوە شەو هێرشیان کردووەتە سەر ماڵی باوکی ئەو مێرمنداڵە و دەسبەسەریان کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to an informed source, security forces raided the teenager's home and arrested him without any legal permission.
لقی یەکی دادگای ئینقلابی سنە، بە سەرۆکایەتیی دادوەر "سەعیدی"، حوکمی سێ ساڵ زیندانیی تەعزیریی بەسەر "پەریسا سەیفی"، چالاکی مەدەنیی خەڵکی کامیاراندا سەپاند.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The first branch of the Sanandaj Revolutionary Court, headed by Judge Saeedi, has issued a three-year prison sentence for "Parisa Seifi", a Kamyaran cultural activist.
لقی 1ی دادگای ئینقلابی سنە، ئەو چالاکە فەرهەنگییەی بە "پڕوپاگەندە دژی نیزام و ئەندامبوون لە یەکێک لە حیزبە کوردییەکانی ئۆپۆزسیۆنی حکوومەتی ئێران" تۆمەتبار کرد.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>First Branch of the Sanandaj Revolutionary Court has charged thisl cultural activist with "propaganda against the system and membership in one of the Kurdish opposition parties of the Iranian government."
ئەو چالاکە فەرهەنگییە کوردە، بەو حوکمە کە لەلایەن دادگاوە بەسەریدا سەپاوە، ناڕەزایەتیی دەربڕیوە و دۆسیەی بۆ پێداچوونەوە ڕەوانەی دادگای پێداچوونەوەی سنە کراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This Kurdish cultural activist appealed against this verdict and her file has been referred to the Sanandaj Court of Appeal for reconsideration.
"پەریسا سەیفی"، خوێندکاری بواری "هونەر و گرافیک"، ڕۆژی سێشەممە، 21ی خەزەڵوەر، لە سنە و لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەسبەسەر کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Parisa Seifi, a student of art and graphic, was arrested by intelligence forces at her residence in Sanandajon Tuesday, November 12, 2019.
ناوبراو ڕێکەوتی 4ی ڕەشەمەی 98، بە دانانی بارمتەی قورس بە شێوەی کاتی ئازاد کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This cultural activist was released on February 23rd, 2020, on a heavy bail.
ڕۆژی دووشەممە 26ی ڕەشەمە، هاووڵاتییەکی کورد بە ناوی "کەیوان ئەعزەمی"، تەمەن 37 ساڵ و خەڵکی گوندی "کلێنە"ی شاری سەرپێڵ زەهاو، لە ئەنجامی تەقینەوەی گوللە خومپارەیەکی بەجێماو لە شەڕی 8 ساڵەی عێراق و ئێران، بەهۆی قورسیی برینەکانیەوە گیانی لەدەست دا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Monday, March 16th, a Kurdish citizen, Keyvan Azami, 37, from the village of Kohlineh, died in Sarpol Zahab due to the severity of the mortar blast caused by the eight-year war between Iran and Iraq.
ئەو ڕووداوە، ڕۆژی یەکشەممە 25ی ڕەشەمە ڕوویداوە و ئەو هاووڵاتییە بەهۆی قورسیی برینەکانیەوە لە نەخۆشخانە گیانی لەدەست داوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In this incident, which took place on Sunday, March 15th, this Kurdish citizen was seriously injured and due to severe injury died in hospital.
دوای زیاتر لە 3 دەیە لە کۆتاییهاتنی شەڕی ئێران و عێراق، ناوچە تەندراوەکان بە مین و کەرەستە تەقەمەنییەکان لە کوردستان، بە بەردەوامی گیانی هاووڵاتییان دەستێنێت و هەتا ئێستا حکوومەتی ئێران، پارەیەکی بۆ خاوێنکردنەوەی ناوچە ئالوودەبووەکان بە مین و کەرەستە تەقەمەنییەکان لە کوردستان تەرخان نەکردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>More than three decades after the end of the eight-year war between Iran and Iraq, mine-affected areas and war munitions continue to be victimized in Kurdistan, and the Iranian government has so far failed to provide funding to clear mine-affected areas and war munitions in Kurdistan.
ئێوارەی ڕۆژی هەینی 19ی بانەمەڕ، ژمارەیەک لە کۆڵبەران لە سنووری "بلە سووری خوارێ" سەر بە شاری خۆی، لەلایەن هێزە نیزامییەکانی حکوومەتەوە تەقەیان لێ کراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On the evening of Friday, May 8th, a group of Kurdish Kolbars were shot by Iranian government forces on the border of "Bolsur Sofla" in Khoy.
لە ئەنجامی تەقەی ئەو هێزانە، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "لوقمان چوارگوشە" گیانی لەدەست دا و دوو کۆڵبەری دیکە بە ناوەکانی "مەنسوور چوارگوشە و مەیسەم محەممەدی"، بەتوندی بریندار بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>One Kolbar "Loghman Chahargoosheh" was killed and two others named "Mansour Chahargoosheh and Meysam Mohammadi" were severely injured.
ڕۆژی سێشەممە 16ی بانەمەڕ، هێزەکانی سپای پاسداران لەگەڵ گرووپێکی چەکداری نەناسراو، لە "چلچەمە"ی دیواندەرە دەرگیر بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Tuesday, May 5th, Revolutionary Guards clashed with an armed group in Chehel Cheshmeh, Divandarreh.
پەیوەندییە گشتییەکانی قەرارگای حەمزەی سپای پاسداران لەمبارەوە ڕایگەیاندووە، "شەکیبا سەلیمی"، لە فەرماندەکانی سپای پاسداران، لەگەڵ "جەعفەر نیزامپوور و محەممەد شوکری"، دوو ئەندامی تری سپا، لەم تێکەڵچوونەدا کوژراون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The IRGC's Hamzeh base's public relations office said that Shakiba Salimi, one of the IRGC's commanders, along with Jafar Nezampour and Mohammad Shokri, two other IRGC members, were killed in the clashes.
قەرارگای حەمزەی سپا ڕایگەیاندووە کە ئەم تێکەڵچوونە لەگەڵ حیزبێکی کوردیی دژبەری حکوومەر بووە، بەڵام تا ئێستا هیچ لایەنێک بەرپرسیاریەتیی ئەم دەرگیرییەی وەئەستۆ نەگرتووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Hamzeh Sepah's headquarters attributed the clash to the Kurdish opposition parties of the Iranian government, but so far no one has claimed responsibility for the clash.
ڕۆژی یەکشەممە، 11ی ڕەشەمە، هێزە ئیتلاعاتییەکان بە هێرش کردنە سەر ماڵی هاووڵاتییەک بە ناوی "سەید مستەفا سەبری" و کوڕەکەی بە ناوی "سەید ئەحمەد سەبری" لە شاری "دێی پەسوێ" سەر بە پیرانشار، بەبێ بەڵگەی یاسایی ئەوانیان دەسبەسەر کردووە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Sunday, March 1st, intelligence forces raided the home of Sayed Mustafa Sabri and his son, Sayed Ahmad Sabri, in the city of Pasveh, and arrested them without legal authorization.
ئەو سەرچاوەیە هەروەها ئەوەشی خستەڕوو، سەید مستەفا سەبری، پاش چەند کاتژمێر ئازاد کراوە، بەڵام کوڕەکەی هەتا ئێستا لە گرتنگەی هێزە ئیتلاعاتییەکان ڕاگیراوە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Sayed Mustafa Sabri was released after several hours of detention, but his son remains in the custody of intelligence forces, the source added.
ئەو سەرچاوەی هەروەها وتی: "سەید ئەحمەد سەبری پاش دەسبەسەرکرانی بۆ شوێنێکی نادیار ڕاگوێزراوە و هیچ زانیارییەک لەمەڕ چارەنووسی لەبەر دەستدا نییە".</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Sayed Ahmad Sabri was taken to an unknown location after his arrest and his fate is not known, the source said.
هەتا ئێستا هۆکاری دەسبەسەرکردنی ئەو دوو هاووڵاتییە کوردە ناڕوونە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>No exact information has been released as to the arrests of the two Kurdish citizens.
بە پشتبەستن بە ئاماری تۆمارکراو لە ناوەندی ئاماری "مین و زندگی"، 37 هاووڵاتی بەهۆی تەقینەوەی مین لە ئێران و کوردستان لە ماوەی یەک ساڵی ڕابردوودا (ساڵی 98) کوژراون و بریندار بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to the statistics recorded in "Mine and Life", 37 citizens were killed and injured in a landmine explosion in Iran and Kurdistan during 1398.
لە کۆی ئەم ئامارە، 9 هاووڵاتی بەهۆی تەقینەوەی مین گیانیان لەدەست داوە کە خەڵکی پارێزگاکانی "خووزستان، گوڵستان، ورمێ، سنە و کرماشان"ن.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Out of this total, 9 citizens lost their lives in a landmine accident in Khuzestan, Golestan, Urmia, Sanandaj and Kermanshah provinces.
لەم ئامارە، 6 کەس کە تەمەنیان ژێر 18 ساڵ بووە بەهۆی تەقینەوەی مین بریندار بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>In that statistic, 6 people were injured in a landmine explosion under the age of 18.
بە پشتبەستن بەم ئامارە، زۆربەی برینداربووەکانی مین، لاق و دەستیان قرتاوە و کەمئەندام بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>According to these statistics, most of the injured in the legs and arms have been mutilated.
لە کۆی 42 حاڵەتی ڕووداوی تەقینەوەی مین و کەرەستە تەقەمەنییەکانی شەڕ لە ئێران و کوردستان، سێ حاڵەتیان بووەتە هۆی لەنێوچوونی مەڕ و ماڵات.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Of the 42 landmine and munitions explosions in Iran and Kurdistan, 3 have resulted in the loss of livestock.
"مین و زندگی" لە بواری زانیاری گەیاندن لە پەیوەندی لەگەڵ ئاگادارکردنەوەی مەترسییەکانی مین لە پارێزگا ئالوودە بە مینەکان چالاکی دەکات و هەوڵی بڵاوکردنەوەی ڕاپۆرت و هەواڵ سەبارەت بە ڕووداوت تەقینەوەی مین و کەرەستە تەقەمەنییەکانی مین دەدات.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>"Mine and Life" works to raise awareness about the dangers of landmines in mine-affected provinces and publishes reports and news about landmine explosions and ammunition.
ئەمڕۆ دووشەممە 11ی خاکەلێوە، هاووڵاتییەکی کورد بە ناوی "ڕەحیم حەسەن مەحاڵی" تەمەن 50 ساڵ کوڕی کەریم و خەڵکی شاری پیرانشار، پاش دوو حەفتە ڕاگیرانی لە بەندی دابڕگە، بۆ تیپەڕاندنی ماوەی حوکمەکەی بۆ بەندی سێ زیندانی ورمێ ڕاگوێزرا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Monday, March 30th, a Kurdish citizen named "Rahim Hassan Mahali", 50, son of Karim from Piranshahr, was transferred to ward three of Urmia Prison after serving two weeks in quarantine.
ئەو هاووڵاتییە کوردە، ساڵی 97 لەلایەن هێزە ئیتلاعاتییەکانەوە دەستبەسەر و پاش 32 ڕۆژ لە گرتنگەی ئیدارەی ئیتلاعاتی ورمێ، بۆ زیندانی ناوەندی ئەو شارە ڕاگوێزرا و دواتر بە دانانی بارمتە بە شێوەی کاتی ئازاد کرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This Kurdish citizen was detained by intelligence forces and after 32 days detention in Urmia Ettelaat Detention Center, they transferred him to the central prison of Urmia and then released on bail.
سەرلەبەیانیی ئەمڕۆ دووشەممە 8ی بانەمەڕ، زیندانییەک بە ناوی "کەیوان ئەڵڵامورادی" خەڵکی گوندی "بڵواناوا"ی شاری دێولان، بە تاوانی "کوشتنی بەئەنقەست" لە زیندانی ناوەندیی سنە لەسێدارە درا.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On the morning of Monday, April 27th, a prisoner accused of "murder" named Keyvanullah Moradi, 28, resident of the village of Belbanabad in Dehgolan, was executed in Sanandaj Central Prison.
ئەو زیندانییە پێنج ساڵ پێش، لە کاتی شەڕ و دەمەقاڵێدا، هاووڵاتییەکی قوروەیی بە ناوی "عیماد خالدیان" کوشت.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This prisoner committed the murder of a citizen from Qorveh named Emad Khaledian five years ago in a clash.
ئەو زیندانییە پاش ماوەیەک لە زیندانی قوروە بۆ زیندانی سنە ڕاگوێزرابوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>This prisoner was transferred to Sanandaj Prison from Qorveh Prison some time ago.
"کەیوان ئەڵڵامورادی" خێزاندار و خاوەنی منداڵێکە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Keyvanullah Moradi is married and has one child.
ڕۆژی دووشەممە 18ی خاکەلێوە، کۆڵبەرێکی کورد بە ناوی "بورهان جنکانلو" تەمەن 28 ساڵ، خەڵکی شاری بازرگان سەر بە ماکۆ، لە بەرزاییەکانی سنووری ئەو شارە بە تەقەی هێزە نیزامییەکانی حکوومەتی ئێران گیانی لەدەست دا و دوو کۆڵبەری دیکە بریندار بوون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>On Monday, April 6, a Kurdish kolbar named Borhan Jankanlu, 28, resident of Bazargan, Maku, was killed in a direct firings by government troops and two other Kolbars were wounded.
هێزە نیزامییەکانی حکوومەت بەبێ ئاگادارکردنەوەی پێشوو و بە گومانی هەڵگرتنی شتومەکی قاچاغ تەقەیان لەو کۆڵبەرانە کردبوو.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Iranian government forces have fired directly at them because government officials have thought they are carrying smuggle goods.
کۆڵبەرانی بریندار بۆ چارەسەریی پزیشکی ڕەوانەی ناوەندی دەرمانیی ماکۆ کراون.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>The injured Kolbars were taken to Maku Medical Center for medical treatment.
"بورهان جنکانلوو" خێزاندار و باوکی دوو منداڵە.</seg></tuv>
	<tuv xml:lang="ENG"><seg>Borhan Jankanlu is married and has two children.
</body>
</tmx>
